<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Avenue du Bois de Boulogne</title>
            <author>Julia Kelsey</author>
            <author>Erica Rogers</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Penn State University</publisher>
            <date when="2014">Fall 2014</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem>
               <bibl>
                  <author>Maupassant's</author>
                  <title>Bel-Ami</title>
                  <citedRange unit="chapter" n="2.2.106"/>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="article">
            <p>L’Avenue du Bois de Boulogne, connue aujourd’hui sous le nom d’Avenue Foch, joue un rôle important dans l’évolution de Georges Duroy dansBel-Amide Guy de Maupassant. L’avenue y apparaît deux fois, entourée de significations sociales et évocatrice du statut changeant de Duroy. En réalité, cette avenue a été créée lors du développement urbain lancé pendant le règne de Napoléon III. Elle a subi des changements considérables depuis sa naissance au XIXème siècle. Elle était témoin des phénomènes sociaux et culturels; en plus, elle fut l’une des plus grandioses avenues nées de l’embellissement de Paris. Elle reste témoin d’une ère lointaine dont les vestiges sont toujours évidents, et qui sont incarnés par le romanBel-Ami, comme l’arc de triomphe. Il y a 125 ans, des bourgeois fiers s’y promenaient, des dames habillées élégamment faisaient des tours à cheval le long de l’avenue, et des admirateurs appréciaient ses jardins élaborés en flânant vers le Bois de Boulogne. L’avenue a également laissé ses traces dans l’art et la littérature. Plongeons-nous dans l’histoire afin de mieux comprendre la signification de cette avenue durant la Belle Époque ainsi que sa représentation dansBel-Ami.</p>
             <p style="subhead">L’Avenue et l’arrondissement</p>
             <p>Située dans le 16e arrondissement, l’avenue a été conçue en 1853 sous le nom original de l’Avenue de l’Impératrice afin de relier la ville au nouveauparc du Bois de Boulogne. Ce parc, créé simultanément avec l’avenue, était un lieu important dans le cadre social de l’époque, servant de lieu de détente et de plaisir. Cette avenue fut construite selon les projets de Georges-Eugène Haussmann, le Préfet de la Seine, chargé par l’Empereur Napoléon III de l’aménagement de Paris sous le Second Empire. Haussmann est connu pour son influence architecturale notamment son impact sur l’aménagement des grandes rues.</p>
            <p>L’avenue mène de l’Arc de Triomphe vers l’ouest, mesurant trois-quarts d’un mile de longueur et se terminant près du Bois de Boulogne à la Porte Dauphine. Elle était très grande, atteignant 128 mètres de largeur, et encadrée d’arbres-- elle était, en effet, une extension du Bois de Boulogne. Baedeker la décrit dans son guide de 1896: “[L’avenue] consists of a carriage-way in the centre, flanked on one side by a riding-path and on the other by an alley for pedestrians, beyond which again are side carriage-ways”(Baedeker [12e édition], 156). Tous ces éléments: la grandeur de l’avenue, les arbres qui l’entouraient, et l’espace ouvert pour les flâneurs sont caractéristiques du style de Haussmann, et ils aussi ont soutenu la mode de vie ostentatoire de la bourgeoisie.</p>
            <p>Cependant, l’avenue n’était pas toujours connue comme l’Avenue du Bois de Boulogne. Elle est née sous le nom de l’Avenue de l’Impératrice en 1853, lors du début des travaux haussmanniens, ayant reçu le nom de l’Impératrice Eugénie, la femme de Napoléon III. Dix-sept ans plus tard, après la chute de Napoléon III, le nom a été changé à “l’Avenue Uhrich” en l’honneur du général Jean Jacques Uhrich qui est retourné des réserves pour guider les troupes en défendant Strasbourg contre les Prussians en 1870. Malgré la perte de la France dans la guerre franco-prusse, l’avenue est restée sous son nom pour cinq ans. En 1875, l’avenue a reçu le nom de “l’Avenue duBois de Boulogne,” signifiant sa fonction comme extension urbaine du Bois de Boulogne . L’avenue a gardé ce nom jusqu’au XXème siècle quand elle a été baptisée en souvenir du maréchal Ferdinand Foch. Maréchal Foch est notable pour sa direction des forces alliées en 1918. Il s’est proposé comme chef des forces alliées et il a guidé la France, l’Angleterre, la Belgique, et les États-Unis contre l’Allemagne. À cause de cette vaillance, l’Avenue du Bois de Boulogne est devenue “L’Avenue Foch”, sa désignation actuelle.</p>
            <p>L’Avenue du Bois de Boulogne était construite dans le 16e arrondissement. Cet arrondissement était éminent pendant la Belle Époque, en tant que l’un des beaux quartiers de la haute bourgeoisie. L’arrondissementest divisé en quatre quartiers dont les habitants étaient séparés à cause des raisons économiques, culturelles, et sociales. Ce secteur était habité par une société aisée, la bourgeoisie, ce qui est illustré par les loyers des logements au XIXème siècle. En analysant la carte de l’arrondissement, il est évident que le plus loin que l`on habitait de l’Avenue de Bois de Boulogne, moins le coût immobilier était élevé. Par exemple, en 1901, le loyer au quartier de Chaillot coûtait 2.000 francs par mois (Doniol, 28). Il était le plus cher de tous les quartiers du 16ème arrondissement et aussi le plus proche de l’Avenue du Bois de Boulogne. Par contre, le logement dans le quartier d’Auteuil, le plus loin de l’Avenue du Bois de Boulogne, ne coûtait que 600 francs (Doniol, 28).</p>
            <p>À cause des loyers considérables, il était très difficile pour le public de s’offrir le niveau de vie associé aux quartiers centraux; autrement dit, les secteurs qui jouxtaient l’Avenue du Bois de Boulogne. Par conséquent, les personnes qui y habitaient étaient d’un certain statut social et économique, tandis qu’un segment démographique moins fortuné a été poussé vers les alentours de Paris. Le 16e est devenu alors l’un des ’beaux quartiers’ des classes de loisirs, par opposition aux quartiers aristocratiques tels que le Faubourg Saint-Germain. Les recensements historiques de la population montrent un exode des quartiers populaires de la ville vers les banlieues (Doniol, 28). De 1891 jusqu’en 1896 la population de l’arrondissement stagnait à 17.000 personnes, alors que les recensements de 1896 à 1901 enregistraient un total de 15.500 habitants (Doniol, 28). Au contraire, les banlieues ont simultanément subi une croissance de 124.315 personnes (Doniol, 28). Ces statistiques révèlent la croissance et la centralisation de la bourgeoisie dans le centre de Paris. On voit que ceux qui ne pouvaient pas vivre la vie bourgeoise ont été obligés de quitter le coeur de la ville. Cette tendance du mouvement montrent une evolution sociale confirmée par la carte.</p>
             <p style="subhead">Le rôle social de l’Avenue du Bois de Boulogne</p>
             <p>En continuant l’analyse démographique de cet arrondissement, l’on peut réfléchir au rôle social que cette partie de Paris a joué dans la société, surtout l’importance de l’Avenue du Bois de Boulogne par rapport à la bourgeoisie. Servant comme extension du Bois de Boulogne, l’avenue était associée au loisir et à la détente-- elle menait à ce bois qui était fréquenté par les flâneurs, les personnes aisées, les cavaliers, et ceux qui voulaient exhiber leur fortune.</p>
            <p>Dans le roman Bel-Ami de Maupassant, le personnage principal, Georges Duroy, fait une ascension progressive de l’échelle sociale. Après avoir été engagé à un bureau de presse à Paris, il a le sentiment dedevenir quelqu’un. Il gagne un peu plus d’argent, et fait la connaissance de tous les gens connus dans la ville, grâce à la nature de son travail. Étant devenu Chef desÉchosdu journalLa Vie Française,il a appris des détails intimes sur eux. LesÉchossont “lamoelle du journal. C’est par eux qu’on lance les nouvelles, qu’on fait courir les bruits, qu’on agit sur le public et sur la rente ” (Maupassant, 121). Duroy fréquente des personnes de diverses classes sociales, et établit des correspondances avec certaines personnalités illustres en faisant des recherches pour son travail. Il est fier de lui-même, et commence à adopter la façon de vivre qui conviendrait à un bourgeois. Dans un passage en particulier, Duroy se promène paresseusement le long de l’Avenue du Bois de Boulogne, étant en effet un flâneur:</p>
             <q>
               <p>“Il s’endormit dans l’ivresse et se leva de bonne heure pour faire un tour à pied, dans l’avenue du Bois-de-Boulogne, avant d’aller à son rendez-vous.</p>
               <p>Le vent ayant changé, le temps s’était adouci pendant la nuit, et il faisait une tiédeur et un soleil d’avril. Tous les habitués du Bois étaient sortis ce matin-là, cédant à l’appel du ciel clair et doux.</p>
               <p>Duroy marchait lentement, buvant l’air léger, savoureux, comme une friandise de printemps. Il passa l’arc de triomphe de l’Étoile et s’engagea dans la grande avenue, du côté opposé aux cavaliers. Il les regardait, trottant ou galopant, hommes et femmes, les riches du monde, et c’est à peine s’il les enviait maintenant. Il les connaissait presque tous de nom, savait le chiffre de leur fortune et l’histoire secrète de leur vie, ses fonctions ayant fait de lui une sorte d’almanach des célébrités et des scandales parisiens”(Maupassant, 134-135)</p>
            </q>
             <p>Ce passage est significatif pour plusieurs raisons, nous donnant un aperçu historique des loisirs et de l’atmosphère sociale à la Belle Époque ainsi qu’une compréhension plus approfondie du statut de Duroy. Maupassant offre une riche description de la promenade de Duroy, incorporant des détails de tout ce qui l’entoure: le temps agréable d’un matin au printemps, l’Arc de Triomphe, l’Avenue du Bois de Boulogne qui bourdonne du monde. L’extrait illustre la popularité de cette avenue et du parc, surtout chez les aristocrates et les bourgeois. Ils s’y baladent avec ostentation, non pas seulement pour regarder la nature et les autres, mais afin d’être regardés eux-mêmes. Le lecteur a l’impression de se trouver dans une rue remplie de flâneurs, de cavaliers, de calèches luxueuses dont les propriétaires fiers exhibent leur richesse, habillés somptueusement. L’on peut constater également l’attrait naturel du Bois, qui était effectivement un peu de la campagne à Paris, et qui concrétisait les objectifs haussmanniens de rendre la ville plus aérée et hygiénique. Le Bois de Boulogne fournissait un lieu d’échappée pour les parisiens, qui vivaient autrement parmi des foules de personnes, le bruit constant, et les odeurs urbaines.</p>
            <p>Cette citation démontre l’ascension sociale de Duroy. Il se promène parmi les membres des classes supérieures, des couches sociales qui lui sont plus familières maintenant qu’il occupe un poste bien payé. Il a fait son entrée dans l’atmosphère grandiose des fortunés, et il connaît ceux qui en font partie- il a découvert leurs histoires, leurs secrets, leurs scandales. Ce qui est paradoxal, c’est que cet espace physique a une grande beauté naturelle, tandis que les personnes qui l’occupent ont une laideur morale. Duroy se sent confiant et non plus jaloux, ce qui marque une transformation chez ce personnage qui était anciennement si rancunier.</p>
            <p>L’Avenue du Bois de Boulogne fait une apparition marquante dans la première partie deBel-Ami, illustrant l’activité révolue de cette rue et son symbolisme chez la haute société parisienne. La balade de Duroy le long de cette avenue représente son immersion dans cette classe plus élevée, et sa conscience d’y appartenir.</p>
            <p>Dans le deuxième chapitre de la deuxième partie du roman, l’avenue est évoquée encore, mais dans un contexte assez différent. À ce point dans l’histoire, Duroy a épousé Madeleine Forestier, avec qui il a une relation houleuse et indifférente. Leur mariage va se détériorer plus tard dans le roman, mais ils partagent certains moments tendres ensemble comme illustre ce passage:</p>
             <q>
               <p>“Un soir, vers la fin de juin, comme il fumait une cigarette à sa fenêtre, la grande chaleur de la soirée lui donna l’envie de faire une promenade.</p>
               <p>Il demanda:</p>
               <p>“Ma petite Made, veux-tu venir jusqu’au Bois?</p>
               <p>-Mais oui, certainement.”</p>
               <p>Ils prirent un fiacre découvert, gagnèrent les Champs-Élysées, puis l’avenue du Bois-de-Boulogne. C’était une nuit sans vent, une de ces nuits d’étuve où l’air de Paris surchauffé entre dans la poitrine comme une vapeur de four. Une armée de fiacres menait sous les arbres comme tout un peuple d’amoureux. Ils allaient, ces fiacres, l’un derrière l’autre, sans cesse.</p>
               <p>Georges et Madeleine s’amusaient à regarder tous ces couples enlacés, passant dans ces voitures, la femme en robe claire et l’homme sombre. C’était un immense fleuve d’amants qui coulait vers le Bois sous le ciel étoilé et brûlant. On n’entendait aucun bruit que le sourd roulement des roues sur la terre. Ils passaient, passaient, les deux êtres de chaque fiacre, allongés sur les coussins, muets, serrés l’un contre l’autre, perdus dans l’hallucination du désir, frémissant dans l’attente de l’étreinte prochaine. L’ombre chaude semblait plein de baisers, Une sensation de tendresse flottante, d’amour bestial épandu alourdissait l’air, le rendait plus étouffant. Tous ces gens accouplés, grisés de la même pensée, de la même ardeur, faisaient courir une fièvre autour d’eux. Toutes ces voitures chargées d’amour, sur qui semblaient voltiger des caresses, jetaient sur leur passage une sorte de souffle sensuel, subtil et troublant.</p>
               <p>Georges et Madeleine se sentirent eux-mêmes gagnés par la contagion de la tendresse. Ils se prirent doucement la main, sans dire un mot, un peu oppressés par la pesanteur de l’atmosphère et par l’émotion qui les envahissait&gt;&gt; (Maupassant, 208-209)</p>
            </q>
             <p>Dans ce passage, il s’agit d’une promenade nocturne entreprise par Georges et sa nouvelle femme, Madeleine. Le bois et l’avenue qui y mène sont évoqués comme l’arrière-plan des sentiments romantiques et sexuels de tous ces couples: “Une armée de fiacres menait sous les arbres comme tout un peuple d’amoureux.” La nuit, le bois, et les étoiles, mêlés à la chaleur plaisante d’une soirée de juin, encouragent les émotions amoureuses, ce qui est illustré par le comportement des amants dans les fiacres voisins, ainsi que la tendresse éprouvée par les Duroy. L’on note dans ce passage des effets d’iréel qui marque le roman-- Maupassant suggère que ce lieu est presque magique, qu’il inspire “l’hallucination” du désir, et que “l’ombre chaude” est “plein[e] de baisers”. Il l’évoque comme un lieu de désir et de séduction. Le bois et l’avenue sont imprégnés d’un amour fiévreux la nuit, et ils ont une présence psychologique et ardente qui se fait sentir.</p>
            <p>Ce moment est l’une des rares scènes de tendresse entre Georges et Madeleine, où ils sont atteints par l’affection contagieuse de leurs environs. Ils sont silencieux, et ils se tiennent la main. Leur promenade au bois, c’est une petite échappée dans la nature, sous le voile de la nuit, dans la compagnie de tous ces autres amants qui font de même. Les Duroy se comportent comme s’ils étaient amoureux l’un de l’autre, tandis qu’ils se disputent partout ailleurs dans le texte.</p>
            <p>Il est intéressant de noter les champs lexicaux qui émergent dans cet extrait. L’on constate l’opposition de l’obscurité et la lumière, un lexique de la maladie, un vocabulaire lié à l’eau, et un champ lexical de la sensualité. Ces thèmes sont associés au Bois et suggèrent que cet espace a de multiples significations. Il est à la fois un lieu de plaisir et un lieu de maladie, dont les effets sont bons et mauvais. Le champ lexical de l’eau insinue une certaine fluidité dans le Bois, où les personnes arrivent et partent sans cesse et où le temps s’écoule. Les mots évocateurs de l’obscurité et de la sensualité apportent des nuances sexuelles à cet espace, qui fournit une intimité attirante. Finalement, ce contraste entre le noir et la lumière pourrait symboliser le péché versus la bonté. Le péché est l’un des fils conducteurs du roman, car Duroy se comporte d’une manière abominable à travers l’histoire.</p>
            <p>Ce passage deBel-Amidépeint l’avenue et le Bois comme des lieux de fuite, une source de réconfort, ce qu’ils étaient en réalité. Ils étaient un moyen pour les bourgeois de "se mettre au vert", et de trouver un peu de paix à part de leur vie urbaine. En continuant cette idée du Bois en tant qu’échappée campagnarde, l’on note un grand contraste entre le Bois frais vers lequel tous ces couples affluent, et la ville décrite par Maupassant dont l’air est “surchauffé” comme dans une “étuve.”</p>
             <p style="subhead">La vie quotidienne sur l’Avenue</p>
             <p>L’Avenue du Bois de Boulogne incarnait la vie quotidienne des bourgeois. Un des loisirs qui contribuent à l’atmosphère de l‘Avenue du Bois de Boulogne et aussi du parc, spécifiquement dans le contexte de l’intrigue deBel-Ami, était l’équitation, notamment celle des femmes. On peut observer ce passe-temps dansBel-Amien analysant la balade de Georges Duroy dans le Bois de Boulogne. Duroy se moque d’un groupe “d’amazones”, les jeunes cavaliers de la bourgeoisie ou l’aristocratie qui fréquentent souvent le Bois , alors qu’elles le passent dans le Bois. Il les appelle “Côté Lesbos,” une insulte misogyne qui frappe l’audience par sa cruauté et qui montre la chosification de la part de Duroy envers des femmes (Maupassant, 135).</p>
            <p>Pendant la Belle Époque, l’équitation était un loisir aux connotations nobles réservé aux classes sociales les plus hautes, comme la bourgeoisie et l’aristocratie. L’équitation était, à l’origine, un sport pratiqué par les hommes ou “gentilshommes cavaliers”(Steele, 169). Les femmes ne pouvaient y participer que si elles montaient en “amazone” (Roche, 236). Les femmes cavalières ont reçu le titre d`“Amazones” parce que c’était interdit aux femmes de monter à califourchon, comme le faisaient les hommes, en raison de la nature de la position (Roche, 236). Les Amazones étaient une sorte de "femme nouvelle", et l’équitation est devenue une occasion sociale. Selon l’historienne Karen Offren, “ a surprising number of male intellectuals responded pessimistically to the birth of modern times (Belle Époque), to which female emancipation was so central, experiencing it primarily as a crisis in masculine identity.” (Offren, 183). Si on réflechit aux instances où Duroy se sent inférieur aux femmes, par exemple quand Mme. Forestier écrit ses articles et quand Mme. de Marelle paie pour son appartement, l`on voit ses insécurités. Sa description des amazones à cheval en tant que lesbiennes démontre cette crise masculine et son besoin de se sentir supérieur comme une brute.</p>
            <p>Le Bois de Boulogne attirait les cavaliers ainsi que les Amazones en raison de sa verdure, son espace, et sa popularité comme un lieu de rencontre. Nous pensons à Duroy qui se ressemble aux hommes qui défendent le sport d’équitation en faveur des hommes. Selon Ernest Molier, propriétaired’un cirque très connu de ce temps, “il (Molier) ne peut supporter la femme qui se donne des allures masculines” (Roche, 234). Duroy semble d’être en accord avec lui.</p>
            <p>On peut considerer ces “allures masculines” comme l’apparence extérieure des Amazones. Valerie Steele décrit le costume traditionnel des Amazons comme suivant, “ The riding habit was, of course, a quasi-masculine ensemble, consisting of a severely tailored jacket bodice and a voluminous trained skirt (worn over chamois undertrousers which were buttoned onto the riding corset).” Elle continue, disant que certaines couleurs sont masculines comme des azurs, des noirs, et des bruns. Neanmoins, la pièce la plus masculine arrive un peu plus tard, le chapeau haute-de-forme en soie. Steele fait référence à cet objet comme “symbol of upper-class masculinity.” Alors, cette masculinité des femmes est peut-être la raison pour le comment de Duroy. Il utilise “lesbos” pour décrire les femmes qu’il signifie comme masculines et pour se moquer de ces femmes qui étaient parties de leur rôle traditionnel comme femmes de la maison avec les enfants et les responsibilitiés limitées.</p>
            <p>La beauté du Bois de Boulogne n`était pas seulement notée par les cavaliers et les cavalières. Le Bois et son avenue avaient aussi une présence artistique, dont des témoignages abondent aujourd’hui dans les musées et dans la littérature. En analysant ces images, l’audience moderne peut étudier des représentations de la fonction et l’apparence de l’avenue et ses habitants dans le cadre de la vie quotidienne de ce temps. Le parc attirait des artistes de plusieurs écoles, parmi lesquels était le peintre italien Giuseppe De Nittis. Ce peintre mondain, comme ses contemporains, était fasciné par la modernité de l’avenue à cette époque. D’après le catalogue d’une exposition organisée par Cynthia Sainty, “De Nittis had proved a scrupulous and observant interpreter of the limpid, grey tones of the Paris sky, of the elegant bearing of the Parisienne type and of the gentle outlines of the trees in the Bois de Boulogne” (Sainty, 34).</p>
            <p>Ses œuvres traitant le Bois sont nombreuses, comme sonAmazzone,peint en 1874 et dépeignant une femme à cheval dans l’Avenue du Bois de Boulogne (Sainty, 34) etL’Avenue du Bois de Boulognepeint aussi en 1874 . Nous apercevons l’Arc de Triomphe à l’arrière-plan, et l’avenue elle-même qui est très large, une étendue de terre non pavée qui est flanquée d’une voie en pierre où flânent des Parisiens. Ces personnages sont pour la plupart des femmes qui portent des chapeaux et des robes élégantes de couleurs différentes. Au premier plan, une amazone a arrêté son cheval noir afin de parler avec deux dames. Elle porte un chapeau noir, un habit noir, des gants blancs, et quelque chose qui ressemble à un foulard ruché et délicat. D’autres cavaliers sont visibles dans l’avenue, dont un homme et d’autres amazones, et le ciel est obscurci de nuages. La verdure associée au Bois y est manifeste, étant donné que l’avenue est bordée d’herbe et d’une profusion d’arbres, dont les couleurs variées des feuilles se parent du parc etévoquent l’automne. Ces "effets du réel" se ressemblent aux descriptions élaborées par Maupassant, dont les détails précis évoquent une réalité convaincante.</p>
            <p>Une autre peinture réalisée par De Nittis et illustrant l’avenue est sonAvenue du Bois de Boulogne,peinte en 1874. Cette œuvre dépeint trois femmes se baladant dans l’avenue, accompagnées de six petits chiens blancs. Ces dames sont habillées somptueusement et de couleurs vives, suggérant qu’elles appartiennent à la bourgeoisie. Elles ont l’air de s’amuser bien dans leurs plus beaux atours. D’autres personnes sont visibles à l’arrière-plan, ainsi que trois fiacres, et leur petite taille respective illustre la grandeur de l’avenue. Ce tableau montre l’importance sociale de l’avenue à la Belle Époque et son rôle comme un lieu de détente ainsi qu’un lieu d’étalage.</p>
            <p>Un autre artiste notable pour ses œuvres impressionnistes était Pierre-Auguste Renoir. Il a beaucoup contribué aux peintures qui dépeignaient le Bois de Boulogne, le parc symbolique du nom de l’avenue, et qui montraient aussi cette vie quotidienne que l’on discute. Un de ses tableaux qui met en valeur le loisir à la mode de l’équitation estAllée cavalière au Bois de Boulognepeint en 1873 (Herbert, 149). Cette peinture représente une Amazone qui monte au style amazone avec un jeune homme, possiblement le coiffeur de ses chevaux (Steele, 171). Elle s’habille du costume traditionnel avec le chapeau plus masculin.</p>
             <p style="subhead">L’influence du Bois de Boulogne sur l’avenue</p>
             <p>En discutant l’Avenue du Bois de Boulogne, il ne faut pas négliger le bois qui lui a donné son nom et sa raison d’être. Le Bois de Boulogne figurait de façon importante dans la société bourgeoise de la Belle Époque, et son histoire est liée à la naissance de l’avenue. Au début, le Bois de Boulogne faisait partie de la Forêt de Rouvray, l’ancien parc de St. Ouen. Karl Baedeker, l’auteur allemand de célèbres guides touristiques au XIXème siècle, a dévoué une section considérable de ses guides à ce bois ainsi qu’à ses alentours. L’intention de ces guides imprimés en anglais était d’informer les touristes des secteurs, des monuments historiques, et des lieux qu’il fallait voir, et cette partie de Paris y est évoquée d’une façon détaillée. Les guides de Baedeker représentent un nouveau genre de littérature que les touristes pouvaient utiliser pour ajouter une histoire aux lieux de leur voyage.</p>
            <p>La propriété du Bois de Boulogne était un don à la municipalité parisienne, qui l’a transformée en le parc que l’on connaît aujourd’hui. Cette transformation a coûté 220.000 louis, ce qui serait l’équivalent moderne de 670.000 euros (Baedeker [18e édition], 245). Le parc mesurait 2.250 hectares et était entouré par la Seine, le Boulevard de Neuilly, le Boulevard d’Auteuil, et le cœur de Paris.</p>
            <p>Une attraction conseillée par Baedeker à l’intérieur du Bois était le Jardin d’Acclimatation, un parc enclos de 50 hectares qui se composait de serres, d’un aquarium, d’un café-restaurant, et d’une collection d’animaux (Baedeker [12e édition], 159). Ayant été fondé pour l’acclimatation des créatures et des plantes exotiques, ce parc était devenu un divertissement èulaire dont le prix d’entrée était d’un franc en 1896 (Baedeker [12e édition], 159). Parmi d’autres espèces diverses, le jardin possédait des flamants roses, des zèbres, des rennes, des manchots, des kangourous, des girafes, et des perroquets (Baedeker [12e édition], 160). Aux écuries, les visiteurs pouvaient s’amuser en faisant des promenades à poney, à dos d’éléphant, ou à dos de chameau. Ils disposaient aussi de calèches tirées par des lamas et même par des autruches (Baedeker [12e édition], 160)! L’exotisme était une grande tendance à la Belle Époque, surtout celui associé aux animaux et aux plantes étrangers. Les parcs comme celui-ci, ainsi que les serres qui se trouvaient souvent dans les résidences bourgeoises, ont permis une certaine domestication de la nature. Les attraits comme le Jardin d’Acclimatation à l’intérieur du Bois ont encouragé sa fréquentation, et donc celle de l’avenue.</p>
            <p>L’on peut observer ce penchant bourgeois pour le loisir dans l’existence de tels attractions et espaces publics-- en fait, la bourgeoisie se définissait en partie vis à vis de ses loisirs. Les membres de cette classe sociale pouvaient s’offrir le temps libre et l’argent exigés par un tel style de vie. Comme l’explique Thorstein Veblen, un économiste américain qui a avancé la théorie de la consommation et le loisir ostentatoires, "leisure is honourable and becomes imperative partly because it shows exemption from ignoble labour" (Veblen, 92). Les classes sociales aisées devaient faire étalage de leur fortune en achetant des biens luxueux et inutiles, et en pratiquant des loisirs avec ostentation. Le comportement des femmes bourgeoises en est un exemple-- ces femmes exhibaient la richesse de leurs maris en passant leur temps libre considérable à se balader en public. La fortune des hommes s’étendait à leurs proches, et tous les membres d’une famille bourgeoise devaient, selon Veblen, participer à cette consommation et à ces loisirs ostentatoires, pour lesquels le Bois de Boulogne et son avenue servaient souvent comme l’arrière-plan.</p>
            <p>L’avenue pourrait être imaginée comme un courant acheminant les bourgeois vers le Bois de Boulogne: “Elle drainait vers le bois les nobles habitants des Tuileries...toute société riche et brillante, éprise de luxe et d’ostentation” (Gilbert, 28). Quant aux loisirs des bourgeois, la flânerie se révélait très importante et se pratiquait de manière ostentatoire. La flânerie était l’action de se balader dans les lieux publics afin d’observer les personnes et de se plonger dans la vie sociale de la ville. Charles Baudelaire a écrit au sujet de ce “dandysme” dansLe Peintre de la vie moderne:</p>
            <p>"La foule est son domaine, comme l’air est celui de l’oiseau, comme l’eau celui du poisson. Sa passion et sa profession, c’est d’épouser la foule. Pour le parfait flâneur, pour l’observateur passionné, c’est une immense jouissance que d’élire domicile dans le nombre, dans l’ondoyant, dans le mouvement, dans le fugitif et l’infini. Être hors de chez soi, et pourtant se sentir partout chez soi; voir le monde, être au centre du monde et rester caché au monde, tels sont quelques-uns des moindres plaisirs de ces esprits indépendants, passionnés, impartiaux, que la langue ne peut que maladroitement définir. L’observateur est un prince qui jouit partout de son incognito" (Baudelaire, 64).</p>
            <p>Comme le décrit Baudelaire, le flâneur adorait l’activité de la ville, et il aimait observer ses environs et les personnes qu’il côtoyait. Le Bois de Boulogne et son avenue étaient un lieu intéressant pour ces dandys, car ils attiraient de grandes foules.</p>
            <p>Dans le Bois, il y a plusieurs châteaux célèbres que l’on pouvait visiter afin de comprendre l’histoire des familles royales, l’histoire de l’art, et aussi l’histoire du geste. Un château notable domine toujours lesforêts du Bois de Boulogne, ayant appartenu à la famille royale pendant les années de croissance du grand parc. Cette grande structure, le Château de la Muette, était connue pour sa chaussée et a été nommée afin d’expliquer sa fonctionnalité d’une façon intéressante. L’expression “la muette” fait allusion à un mot qui décrit un groupe de chiens qui accompagnait le roi lorsqu’il voulait chasser; la chasse étant le but principal du château. Ce sens explique un loisir marquant de la Belle Époque, mais l’autre sens semble plus approprié pour les thèmes du temps. L’autre signification était un jeu de mots. Le mot “muette” signifie “mute” en anglais, et suggère un lieu qui est fermé au public.Alors, il est probable que la vraie fonctionnalité du château était de servir à l’amour secret, similaire à l’appartement loué par Mme de Marelle dansBel-Amipour faciliter sa liaison avec Georges Duroy.</p>
             <p style="subhead">Les transports</p>
             <p>En examinant le rôle social du bois et de l’avenue, il faut traiter les avancées et les innovations révolutionnant la France à cette époque. Le 16e arrondissment et l’Avenue du Bois de Boulogne ont évolué avec les développements modernes vers la fin du XIXe siècle, y compris des progrès dans le domaine des transports. L’avènement du chemin de fer métropolitain représentait une grande nouveauté dans la vie quotidienne des parisiens.</p>
            <p>En suivant le style et l’influence de Haussmann, le système du chemin de fer métropolitain, inauguré en 1900 pour l’Exposition universelle, a desservi le 16e dès sa création. La ligne “2 Nord”(la future ligne numéro 2) s’étendait de la Place de la Nation jusqu’au Bois de Boulogne où leterminus, la station Porte Dauphine, se trouvait près de l’entrée du parc (Baedeker [18e édition], 31). Le métro a considérablement facilité l’accès à ce coin de Paris, ce qui a contribué à son épanouissement et à son importance sociale pendant la Belle Époque.</p>
             <p style="subhead">Conclusion</p>
             <p>En conclusion, l’Avenue du Bois de Boulogne a figuré de façon importante dans la vie sociale de la bourgeoisie à la Belle Époque, et elle a aussi laissé ses traces sur la littérature et l’art de cette ère florissante. Elle a connu des noms différents représentatifs de son histoire diverse, et elle s’est transformée à travers les décennies. L’on peut comprendre son rôle comme un lieu de détente et de flânerie en analysant ses représentations dans les sources primaires-- dans les tableaux de De Nittis, dans les guides de Baedeker, et dansBel-Amide Maupassant. Quant à ce dernier, nous avons constaté le symbolisme de cette avenue dans l’ascension sociale de Georges Duroy. Elle indique son statut changeant et son entrée dans des couches sociales de plus en plus élevées, et elle incarne aussi une échappée de l’atmosphère trépidante de la ville. L’avenue est évoquée comme envoûtante et magique, et cette scène deBel-Amiréside parmi les plus beaux moments dans le roman:</p>
             <q>"Ils prirent un fiacre découvert, gagnèrent les Champs-Élysées, puis l’avenue du Bois-de-Boulogne… Une armée de fiacres menait sous les arbres tout un peuple d’amoureux. Ils allaient, ces fiacres, l’un derrière l’autre, sans cesse… C’était un immense fleuve d’amants qui coulait vers le Bois sous le ciel étoilé et brûlant" (Maupassant, 208-209)</q>
             <p style="subhead">Metadiscussion</p>
             <p>Nous avons trouvé ce projet un peu difficile, car il exigeait beaucoup de recherche et c’était très difficile de trouver des sources qui avaient un rapport avec notre sujet. Le fait que notre sujet était une avenue (et surtout cette avenue) a compliqué les recherches, parce qu’il n’y avait pas beaucoup de choses dont on pouvait parler. Nous avons trouvé quelques bonnes sources, mais certaines d’entre elles n’étaient pas disponibles et certaines étaient en France. Les renseignements que nous avons trouvés étaient difficiles à mélanger afin d’arriver à un texte homogène. C’était difficile d’écrire ensemble aussi, car nous avons toutes les deux des styles différents.</p>
            <p>Il était plus facile de trouver des images de l’avenue, grâce à Europeana. Nous étions une bonne équipe et c’était agréable de travailler ensemble.</p>
            <p>Ce projet donne l’opportunité de réfléchir sur le texte avec une compréhension plus precise et complète. Quand nous avons lu le texte, nous savions où on peut trouver cette avenue, mais nous ne connaissions pas le contexte de l’avenue avec respect à l’utilisation par Maupassant. Au début, à nous, l’Avenue du Bois de Boulogne était une rue pour les fiacres. Après nos recherches, nous comprenons bien que l’avenue était utilisé de décrire le contexte de temps, pour montrer la culture de la Belle Époque, et aussi comme lien entre la ville et le bois, peut être comme lien entre la réalité et le fantasme des loisirs.</p>
            <p>Quand notre classe a posté les lieux et les monuments mentionnés enBel-Ami,on peut voir les tendances du temps. Comme nous discutons en classe, la bourgeoisie avait la tendance d’habiter ouest du centre de la ville. À l’est, on voit les logements pour les ouvriers, mais à l’ouest il y avait le logements fantastiques et beaucoup d’espace pour les bourgeoises de faire les loisirs. On se rende compte aussi que l’invention du chemin de fer joue une grande partie de la croissance de l’industrie et la technologie de Paris et la facilité de voyager. Nous ne pensons pas de l’avantage de cette carte jusqu'a elle était finie. On pourrait internaliser le contexte du roman et bien comprendre le motif de la croissance pour Duroy et aussi l’expansion de la ville de Paris. Maintenant, après les presentations, nous pouvons se rendre compte le sucès de ce projet et sa valeur à la département. Nous suggèrons que la carte serait appliqué un peu plus tôt alors la discussion sur l’espace devient un thème à travers le cours entier.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <note type="mapmarker">
            <placeName type="Street">Avenue du Bois de Boulogne</placeName>
            <geo>2.2886 48.8736</geo>
              <p>« Ils prirent un fiacre découvert, gagnèrent les Champs-Élysées, puis l'avenue du Bois-de-Boulogne. C'était une nuit sans vent, une de ces nuits d'étuve où l'air de Paris surchauffé entre dans la poitrine comme une vapeur de four. Une armée de fiacres menait sous les arbres tout un peuple d'amoureux.  Ils allaient, ces fiacres, l'un derrière l'autre, sans cesse. » (Bel-Ami, p. 208-209)</p>
         </note>
         <div type="bibliography">
              <listBibl>
                  <bibl>Augé de Lassus, Lucien. Le Bois De Boulogne: Résidences Princières, Abbaye Fameuse, Madrid, La Muette, Bagatelle, Longchamp. Paris: Société générale d'éditions, 1908.Gallica. Web. 10 November 2014.</bibl>
                  <bibl>Baedeker, Karl. Paris and Environs with Routes From London to Paris. 12th ed. Leipsic: Karl Baedeker Publisher, 1896. Print.</bibl>
                  <bibl>Baedeker, Karl. Paris and Environs with Routes From London to Paris. 18th ed. Leipzig: Karl Baedeker Publisher, 1913. Print.</bibl>
                  <bibl>Baudelaire, Charles P.L’art Romantique. Paris: Calmann-Lévy, 1885. Google Books, 2014. Web. 12 Dec. 2014.</bibl>
                  <bibl>Bondois, Paul.Collection Picard: Bibliothèque d'éducation Nationale ; Histoire de la Révolution de 1870-71 et des Origines de la Troisième République (1869-1871) ; Ouvrage Illustré De Nombreux Portraits, Gravures Et Cartes. Paris: Alcide Picard Et Kaan, 1888. Print.</bibl>
                  <bibl>Doniol, Auguste.Histoire du XVIe Arrondissement de Paris. Paris: Hachette et Cie, 1902. Print.</bibl>
                  <bibl>"Georges-Eugene, Baron Haussmann."Encyclopedia Britannica Online. Encyclopedia Britannica, n.d. Web. 22 Nov. 2014. &lt;http://www.britannica.com/EBchecked/topic/257145/Georges-Eugene-Baron-Haussmann&gt;</bibl>
                  <bibl>Gilbert, Marianne, Annette F. Henrion, and Robert Joffet.Le Bois De Boulogne. Paris: La Bibliothèque des Arts, 1958. Print.</bibl>
                  <bibl>Herbert, Robert L.Impressionism: Art, Leisure, and Parisian Society. New Haven: Yale UP, 1988. Print.</bibl>
                  <bibl>Maupassant, Guy De.Bel-Ami. 1885. Ed. Marcelle Bilon. Paris: Larousse, 2008. Print.</bibl>
                  <bibl>Offen, Karen M.European Feminisms: 1700-1950: A Political History. Stanford: Stanford UP, 2000. Print.</bibl>
                  <bibl>Roche, Daniel, and Daniel Reytier.À Cheval!: Écuyers, Amazones &amp; Cavaliers du XIV au XXIe Siècle. Paris: Association pour l'Académie d'Art équestre de Versailles, 2007. Print.</bibl>
                  <bibl>Sainty, Cynthia V.Three Italian Friends of the Impressionists: Boldini, DeNittis, Zandomeneghi. New York: Matthiesen, 1984. Print.</bibl>
                  <bibl>Scheffield, Gary. "Foch, Marshal Ferdinand (1851–1929)."Oxford Reference. Oxford University Press, n.d. Web. 10 Dec. 2014. &lt;http://www.oxfordreference.com/view/10.1093/acref/9780198606963.001.0001/acref-9780198606963-e-440&gt;.</bibl>
                  <bibl>Steele, Valerie.Paris Fashion: A Cultural History. New York: Oxford UP, 1988. Print.</bibl>
                  <bibl>Veblen, Thorstein B.The Theory of the Leisure Class: an Economic Study of Institutions. New York: The Modern Library of New York, 1934. Print.</bibl>
              </listBibl>
          </div>
           <div type="images">
               <figure xml:id="fig1">
                   <graphic url="../images/aveboisboulogne1.jpg"/>
                   <head>Vue de l'Avenue vers 1909</head>
                   <note type="attribution">Image courtesy of Europeana.</note>
                   <figDesc>Avenue du Bois de Boulogne près de l’Arc de Triomphe.</figDesc>
               </figure>
               <figure xml:id="fig2">
                   <graphic url="../images/aveboisboulogne2.jpg"/>
                   <head>Plan de la Forêt de Rouvray</head>
                   <note type="attribution">Image courtesy of Europeana.</note>
                   <figDesc/>
               </figure>
               <figure xml:id="fig3">
                   <graphic url="../images/aveboisboulogne3.jpg"/>
                   <head>Image de l'Avenue (entre 1891 et 1914)</head>
                   <note type="attribution">Image courtesy of Europeana.</note>
                   <figDesc/>
               </figure>
               <figure xml:id="fig4">
                   <graphic url="../images/aveboisboulogne4.jpg"/>
                   <head>Amazones au Bois de Boulogne, 1913</head>
                   <note type="attribution">Agence Rol. Agence Photographique. Courtesy of Gallica.</note>
                   <figDesc/>
               </figure>
               <figure xml:id="fig5">
                   <graphic url="../images/aveboisboulogne5.jpg"/>
                   <head>Affiche pour le Restaurant du Palmarium, 1895</head>
                   <note type="attribution">Roedel. Courtesy of Gallica.</note>
                   <figDesc/>
               </figure>
               <figure xml:id="fig6">
                   <graphic url="../images/aveboisboulogne6.jpg"/>
                   <head>Plan des promenades au Jardin d'Acclimatation </head>
                   <note type="attribution">Imp. De Vieillemard (Paris) Courtesy of Gallica.</note>
                   <figDesc/>
               </figure>
               <figure xml:id="fig7">
                   <graphic url="../images/aveboisboulogne7.jpg"/>
                   <head>Allée cavalière au Bois de Boulogne, 1873</head>
                   <note type="attribution">Renoir, Pierre-Auguste.</note>
                   <figDesc/>
               </figure>
               <figure xml:id="fig8">
                   <graphic url="../images/aveboisboulogne8.jpg"/>
                   <head>Le Château de la Muette, 1913</head>
                   <note type="attribution">Agence Photographique. Courtesy of Gallica.</note>
                   <figDesc/>
               </figure>
               <figure xml:id="fig9">
                   <graphic url="../images/aveboisboulogne9.jpg"/>
                   <head>L'Avenue du Bois de Boulogne, 1874 </head>
                   <note type="attribution">De Nittis, Giuseppe. Courtesy of The Athenaeum.</note>
                   <figDesc> Avenue Du Bois De Boulogne. Digital image. The Athenaeum, http://www.the-athenaeum.org.</figDesc>
               </figure>
           </div>
       </back>
   </text>
</TEI>
