<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Boulevard Poissonnière</title>
            <author>Phillip Mensch</author>
            <author>Lauren King</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Penn State University</publisher>
            <date when="2014">Fall 2014</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem>
               <bibl>
                  <author>Maupassant's</author>
                  <title>Bel-Ami</title>
                  <citedRange unit="chapter" n=""/>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="article">
            <p>Situé dans les deuxième et neuvième arrondissements de Paris, le Boulevard Poissonnière est l’un des attraits les plus remarquables de la Belle Epoque. Découlant de son nom du Boulevard Poissonnière où les poissons ont étés mis au marché, le Boulevard Poissonnière se trouve entre le boulevard Haussmann et le Boulevard Saint Martin. Sur le Boulevard Poissonnière on trouvera des connus comme les locaux du Matin et le Théâtre des Nouveautés.</p>
            <p>La première fois que Guy de Maupassant mentionne le boulevard est dans le premier chapitre. Quand Duroy cherche La Vie Française,</p>
            <p>« Ils arrivèrent au boulevard Poissonnière, devant une grande porte vitrée, derrière laquelle un journal ouvert était collé sur les deux faces. Trois personnes arrêtées le lisaient. Au-dessus de la porte s’étalait, comme un appel, en grands lettres de feu dessinées par des flammes de gaz : La Vie Française » (Maupassant 28).</p>
            <p>En regardant le boulevard, il est facile de voir où Guy de Maupassant trouve ses influences pour Bel-Ami et La Vie Francaise. Bien que le Boulevard Poissonnière dans le roman soit décrit dans un sens fictif, les liens entre la réalité et la fiction sont évidentes, comme la relation entre La Vie Française et Le Matin. Pour saisir cette idée, il faut connaître le cadre actuel de la Belle Epoque.</p>
            <p style="subhead">Histoire</p>
            <p>Le Boulevard Poissonnière a une histoire intéressante qui remonte au dix-huitième siècle. La première maison qui est située au coin du Boulevard Poissonnière a une inscription qui représente la limite originale de la ville de Paris en 1776 (Edwards). Bien que la grande partie de l’histoire des boulevards soit liée à la vie et les marchés du commerce et les loisirs, le boulevard a aussi une histoire plus sombre. L’histoire française dans la deuxième moitié du dix-neuvième siècle comprend les multiples révolutions, et le Boulevard Poissonnière était leur cadre au cours de l’année 1851. Pendant le coup d’état du futur Napoléon III, le Boulevard Poissonnière était un emplacement stratégique pour les citoyens qui étaient contre le coup. Les calèches, meubles, et autres objets ont été utilisés pour construire des barricades afin de se battre contre l’armée (Taxile 350).</p>
            <p style="subhead">L'Architecture</p>
            <p>L’architecture d’aujourd’hui ressemble les grands bâtiments similairs que le boulevard avait pendant la Belle Epoque. On peut accréditer ce style au Baron Haussmann et dire que les changements de Baron Haussmann étaient inévitables, mais le style qu’il a employé est, aujourd’hui, le style de Paris (“The Late Baron”). Pendant la Belle Epoque, le Boulevard Poissonnière avait été déjà modifiée par Haussmann. Les idées pour son projet ont commencé en juin 1853. Les bourgeois du temps fréquentaient ce boulevard pour ses cafés comme Le Café Brebant, son journal Le Matin, et des promenades que Jean Béraud illustre. Haussmann a crée un plan de la ville en utilisant une règle (“Baron”). Après la Révolution Française, Paris a perdu son individualité de plusieurs façons. Une de ces façons était une démolition des vieilles maisons et ruelles insalubres. Ce type de grand boulevard, comme le Boulevard Poissonnière, a aidé les troupes de guerre. Duroy, Forestier, et d’autres personnages flânent sur le Boulevard Poissonnière qui était agrandi par Baron Haussmann.</p>
            <p>Le Boulevard Poissonnière nous donne un image similaire à celle de la Belle Epoque (Rol). Des voitures et des gens vivent sous une architecture notable. Contre le coin de la rue, on peut voir le bâtiment du Matin avec une grande horloge. Paris à la Belle Epoque, avec Le Matin et les tramways, deviennent un lieu d’instant. Le journal rapporte la nouvelle dans un monde moderne pendant que les tramways suivent un horaire strict. La Boulevard Poissonnière était un lieu important et pertinent, même dans Bel Ami quand Duroy le visite. Elle représente la modernité dans une nouvelle Paris, la grandeur avec la finesse. Pendant une siècle avec le transportation, des entreprises, et aussi des appartements dans une ville, l'architecture crée un espace unifié et aussi divers.</p>
            <p style="subhead">Jean Béraud</p>
            <p>On peut voir le grand Boulevard Poissonnière dans le tableau de Jean Béraud, Boulevard Poissonnière en automne, qui représente le boulevard pendant la Belle Epoque. Jean Béraud a créé des images objectives de Paris, et on peut dire qu’il était un chroniquer de la Belle Epoque (Offenstadt). Il utilise le style impressionniste comme une documentaire sur les rues de Paris. Surtout, ses images représentent la ville en utilisant des couleurs sombres comme gris ou brun. Béraud a peint a partir d’un chariot, donc le spectateur peut regarder l’image comme un partie de la scène. Béraud saisit le chaos de la ville, la vrai Paris qui n’était pas idéalisé et salle (Les Grands Boulevards). Les hommes portent leurs costumes pendant que les filles portent des vêtements de couleur vivre tout le monde reste pris sur le vif. Béraud saisit le flâneur détaché, et son image démontre la vraie présence de boulevard à Paris. Le Boulevard Poissonnière est un lieu où on flâne indépendamment sans soucis. Ses images représentent la bourgeoisie pendant la Belle Epoque.</p>
            <p>Dans son tableau, Boulevard Poissonnière en automne (1889), les Parisiens ont leurs parapluies pendant qu’ils marchent sur le boulevard que Haussmann a crée. La rue est large pendant qu’elle est droite. A côté de la rue, les bâtiments sont grands et uniformes. Tous en même couleur et tous ont des toits similaires. Mais, cette uniformité crée une beauté qui définit Paris, la Belle Epoque, et le cadre de l’action de Bel-Ami. On peut voir des cafés, des magasins, et des entrées en bas et des appartements et des bureaux en haut (Un Témoin). Souvent, Béraud distingue le boulevard avec un café ou un théâtre connu. Le boulevard démontre l’uniformité et la simplicité malgré l’individualité.</p>
            <p style="subhead">Le Théâtre du Nouveauté</p>
            <p>Pendant la Belle Époque, la culture et de divertissement ont prospéré. Cette nouvelle croissance dans la culture et les arts peuvent être attribués à la richesse expansion de la bourgeoise. « La grande bourgeoisie est par excellence cette classe de loisir, qui entend rendre visible la richesse en satisfaisant des besoins nouveaux, coûteux, luxueux, de manière ostentatoire » (Winock 132). Le mode de vie de loisirs avait créé les grands marchés non seulement pour les vêtements et de la marchandise, mais pour les spectacles ainsi. Les marchés pour les différents produits et services de la fin du dix-neuvième siècle peuvent décrives comme “conspicious consumption” dans les mots de Henri Vever. Les dépenses pour les besoins individuels n’était pas présent, la classe de loisirs a dépensé leur argent en ordre de renforcer leur statut dans la société. “Since the consumption of these more excellent goods is an evidence of wealth, it becomes honorific; and conversely, the failure to consume in due quantity and quality becomes a mark of inferiority and demerit” (Vever 74).</p>
            <p>Le Boulevard Poissonnière n’était pas une exception, avec des théâtres comme le Théâtre de Nouveautés. Ce Théâtre qui a ouvert ses portes en 1827 offrait des pièces d’opéra comique pour son public (Legros). Ces pièces comiques ont été largement présentes tout au long du dix-neuvième et au début du vingtième siècle. Le nom de ce théâtre représente plusieurs théâtres différents, qui on tous été construits dans différentes zones de Paris. Le dernier bâtiment a été construit dans le Boulevard Poissonnière en 1921, après avoir été déplacé du Boulevard des Italiens qui était dans les environs. Edmondo de Amicis ajoute des détails à la vie théâtrale de Paris par raconter textuelle de son premier jour dans la ville. Les théâtres n’étaient pas seulement les galeries de la culture, mais aussi une grande fête à voir et à entendre les voix de la vie nocturne de Paris (Amici 20).</p>
            <p style="subhead">Le Matin</p>
            <p>Maupassant centralise son roman Bel-Ami sur le monde du journalisme. Dans ce roman, nous voyons le petit monde de La Vie Française, un journal que Georges Duroy utilise afin d’avancer dans la société bourgeoise de la France. Maupassant situe les locaux de ce journal dans le Boulevard Poissonnière, et nous pouvons voir une similarité entre le roman et la réalité. Actuellement, le Boulevard Poissonnière était le lieu du journal, Le Matin. En 1884, Le Matin est lancé par le journaliste New Yorkais Samuel Chamberlain. Son idée révolutionnaire était d’introduire à Paris le journalisme « à l’américaine » (Pinsolle 92). Il donne de l’importance et met l’emphase sur les commentaires, l’objectivité et aussi l’indépendance. Le Matin était un journal de référence. Au début en 1883, Le Matin était seulement l’édition française d’un journal anglais publié à Paris, intitulé The Morning News. La naissance de Le Matin a établi un journal honnête, singulier, et absolument individuel.</p>
            <p>Le Boulevard Poissonnière, dans le roman et aussi dans la vie de Parisiens de la Belle Epoque, représente la naissance du journalisme. Dans Bel-Ami, c’est la naissance du journalisme pour Georges Duroy. Ce journal lui donne une vie bourgeoise qui est opposée à sa vie avant son travail au journal. A Paris, Le Matin introduit le pluralisme politique, « un nouveau quotidien d’information qui ambitionne de devenir un journal de référence » (Pinsolle 93). Avec la liberté de la presse, Le Matin devient un nouveau source d’information immédiate.</p>
            <p style="subhead">Le Comptoir National d’Escompte de Paris</p>
            <p>Peut-être le bâtiment le plus éminent près du Boulevard Poissonnière est le Comptoir National d’Escompte de Paris. Cette institution de la finance est entre la Rue de Rougemont et le Boulevard Poissonnière, et il est orné d’un nouveau dôme remarquable après avoir été reconstruit en 1883 (Paris and Environs). Le bâtiment lui-même était composé de beaucoup de styles différents à l’aide de la nouvelle technologie. Ces innovations incluent la verrière surplombant le hall ou encore le plancher de verre et le chauffage à la vapeur en circuit fermé (“Comptoir”). Cette touche de moderne que le bâtiment a inspiré est un bon exemple des innovations technologiques et de l’art qui a associé à la Belle Époque.</p>
            <p style="subhead">Le Métro</p>
            <p>Le Boulevard Poissonnière a bénéficié considérablement du transport par le métro. Avec l’accès au stop « Grands Boulevards », les personnes pouvaient voyager vers et loin du boulevard. Ajouté au plan initial de 1898, Grands Boulevards à la ligne huit, a triomphé en 1913 (“Petite Histoire”). Le panneau d’entrée au stop de « Grands Boulevards » sur le Boulevard Poissonnière, comme d’autres de son genre, représente les idéaux de l’Art Nouveau, un style populaire à la Belle Époque. Selon le musée de Victoria et Albert, l’Art Nouveau est le point culminant de la nature, l’histoire, et le symbolisme. Ces attributs sont trouvés tout au long de l’art de ce temps. Le signe sur le boulevard représente une scène de la nature, avec une bordure de métal en forme de fleurs. Comme ce signe, l’Art Nouveau était souvent un remède de la nature pour les villes industrielles qui n’avaient pas d’espace naturel.</p>
            <p style="subhead">En conclusion</p>
            <p>Le Boulevard Poissonnière était une partie du monde Parisien pendant la Belle Epoque. Avec des cafés, des théâtres, le journal, et aussi l’architecture du Baron Haussmann, on peut imaginer comment les bourgeois habitaient Paris et ce boulevard. L’histoire du Boulevard Poissonnière peut faire des liens entre Bel-Ami et la Belle Époque sur cette rue. L’histoire de ce boulevard nous donne un image de la ville que Duroy découvre. Beaucoup d'éléments de la ville que nous connaissons et voyons aujourd’hui existaient pendant la Belle Époque--la ville est une archive de son passé.</p>
        </div>
      </body>
      <back>
         <note type="mapmarker">
            <placeName type="street">Boulevard Poissonnière</placeName>
            <geo>2.345704 48.871047</geo>
            <p>« Ils arrivèrent au boulevard Poissonnière, devant une grande porte vitrée, derrière laquelle un journal ouvert était collé sur les deux faces. Trois personnes arrêtées le lisaient. Au-dessus de la porte s’étalait, comme un appel, en grands lettres de feu dessinées par des flammes de gaz : La Vie Française » (Bel-Ami, p. 28)</p>
         </note>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
                <bibl>“Baron Haussman” Saturday Review of Politics, Literature, Science, and Art. (1891) : 67-8.</bibl>
                <bibl>"Comptoir National d'Escompte de Paris." PSS - L'architecture contemporaine, de l'urbanisme, et de l'aménagement du territoire. 2014. http://www.pss-archi.eu/immeubles/FR-75056-16168.html.</bibl>
                <bibl>"Petite histoire du métro de Paris." France.fr, Le site officiel de la France. 2014.</bibl>
                <bibl>“The Late Baron Haussmann: He Rebuilt Paris and Made M. Jules Ferry.” Chicago Daily Tribune. (1891) : 25.</bibl>
                <bibl>de Amicis, Edmono. Souvenirs de Paris et de Londres. Paris: Libraire Hachette. 1-30. 1880.</bibl>
                <bibl>Edwards, Hunry Sutherland. Old and New Paris: Its History, Its People, and Its Places. Vols. 1-2. Paris: Cassel and Company, 1893.</bibl>
                <bibl>Legros, Pascal. “Histoire du théâtre.” Theatre des Nouveautés, 2014. http://www.theatredesnouveautes.fr/page/histoire-du-theatre</bibl>
                <bibl>Les Grands Boulevards. Paris: Paris-Musées. 1985.</bibl>
                <bibl>Taxile, Delord. “La Barricade du Boulevard Poissonnière.” Histoire illustrée du Second Empire. Ed. Bibliothèque nationale de France, 1892-5. http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb303195119</bibl>
                <bibl>Offenstadt, Patrick. La Belle Epoque, une époque reve. Paris: Taschen – Wildenstein Institute. 1999.</bibl>
                <bibl>Paris and Environs with Routes from London to Paris; Handbook for Travellers. Leipzig: Baedeker, 1907.</bibl>
                <bibl>Pinsolle, Dominique. "Le Matin, les affaires et la politique." Le Mouvement Social, no. 232 (2010) : 91-107.</bibl>
                <bibl>Un Témoin de la Belle Epoque: Jean Béraud, 1849–1935. Paris: Carnavalet. 1979.</bibl>
                <bibl>Winock, Michel. La Belle Epoque, Paris: Editions Perrin, 2002.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="images">
            <figure xml:id="fig1">
               <graphic url="../images/poissoniere1.jpg"/>
               <head>La Grenouillère - Claude Monet</head>
               <note type="attribution">Photo from Wikimedia Commons, via user Sailko</note>
               <figDesc>Newspaper from Le Matin</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig2">
               <graphic url="../images/poissoniere2.jpg"/>
               <head>Les canotiers à Chatou - Pierre-Auguste Renoir</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc>Black and white photograph of a painter in his studio</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig3">
               <graphic url="../images/poissoniere3.jpg"/>
               <head/>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc>Impressionist painting of the Boulevard Poissoniere</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig4">
               <graphic url="../images/poissoniere4.jpg"/>
               <head/>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc>Black and white postcard of the Boulevard Poissoniere</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig5">
               <graphic url="../images/poissoniere5.jpg"/>
               <head/>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc>Black and white photograph of the buildings on one side of the boulevard</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig6">
               <graphic url="../images/poissoniere6.jpg"/>
               <head/>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc>Black and white photograph of the Boulevard</figDesc>
            </figure>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
