<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gare des Batignolles</title>
            <author>Mary Fisk</author>
            <author>Evan Eldridge</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Penn State University</publisher>
            <date when="2014">Fall 2014</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem>
               <bibl>
                  <author>Maupassant's</author>
                  <title>Bel-Ami</title>
                  <citedRange unit="chapter" n=""/>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="article">
            <p>Pourquoi est-ce que les gares enchantent autant? Pourquoi est-ce que les trains inspirent les peintres, les poètes et les écrivains? Est-ce que le bruit d’un coup de sifflet d’un train au loin qui nous remplit de l’anticipation de ce qui est à venir, la puissance des trains a ressenti avec le tremblement de la terre quand un train passe, la vapeur qui disperse dans l’air comme autant de rêves qui se fondent dans l’éther ou la promesse du succès et du progrès qui arrive avec chaque wagon qui est plein de marchandises et de personnes? Au début, Georges Duroy passe plusieurs moments regardant sur la gare, contemplant son avenir et tentant de s’inspirer à écrire. « … et Duroy regarda le long chapelet des wagons s’engouffrer sous le tunnel. » Puis il se dit: « Allons, au travail! (<hi rend="italic">Bel Ami</hi>, 50-51) » C’est à travers ses yeux que nous voyons ce monde frénétique, bruyant et diversifié.</p>
            <p>Nous voyons ce que Duroy voit de la Gare des Batignolles et nous arrivons à comprendre que son rêve d’ascension sociale réfléchit la mobilité de la gare; les deux sont en mouvement incessants avec un but. Le but de Georges implique aussi à être plus loin de la gare en faisant un trajet au centre de la ville. Mais aussi qu’est-ce que les gares signifient pour ceux qui vivaient à proximité, pour ceux qui les utilisaient pour le transport? Les gares comme la Gare des Batignolles étaient les points de rassemblement pour tous ceux qui habitaient à l’intérieur et à l’extérieur de Paris; c’était un centre où tout convergeait. On peut dire aussi que l’utilisation croissante du train a permis une séparation entre la classe ouvrière et les quartiers de la classe supérieure. Les gares comme la Gare des Batignolles ont saisi aussi l’attention des peintres célèbres, comme Monet, qui a réalisé beaucoup d’œuvres avec les gares comme sujets principaux. Les gares elles-mêmes étaient des monuments parisiens et chaque gare a eu sa propre conception.</p>
            <p>C’est évident depuis le début de ce roman que Duroy planifie un avenir qui ne l’inclut ne pas être un membre de la classe ouvrière. Il habite entre le centre et la « zone » ouvrière de la ville dans un appartement qui donne sur la Gare des Batignolles. Le train est un moyen de transport pour lui; il l’emmener d’un quartier moins attractif au centre de la ville. C’est là où il voulait être, et non pas où il croit qu’il mérite d’être. Néanmoins, dans le chapitre cinq de la première partie du roman, Duroy est renvoyé par Clothilde à la Rue Boursault, aux Batignolles après qu’elle apprenne qu’il fréquentait avec une prostituée aux Folies-Bergère. C’est un rappel qu’il n’est pas encore un membre de la classe plus élevée. Cependant, avec la progression du roman, la gare fournit un service différent pour lui. Il est maintenant un membre de la bourgeoisie. Les trains transportent Duroy et Madeleine après leur mariage dans la campagne avoisinante pour passer du temps libre qui est une partie intégrante de la vie de la bourgeoisie. Duroy regarde par la fenêtre du train et murmure, « J’adore les environs de Paris, j’ai des souvenirs de fritures qui sont les meilleurs de mon existence. (<hi rend="italic">Bel Ami,</hi>185) » Il a une position de loisir maintenant, il peut réfléchir à son passé, il peut entretient un peu de nostalgie pour son enfance et son utilisation des trains reflètent son ascension sociale.</p>
            <p>Nous savons l’importance de la gare à l’intérieur de la ville, mais qu’est-ce que cette gare apporte à Paris et ôte de Paris? Michel Chevalier a écrit sa vision de “grandes artères de voyage le long desquelles les hommes et les marchandises pouvaient être transportés rapidement et efficacement. (<hi rend="italic">First French Railways</hi>, 12) » L’utilisation des chemins de fer était un moyen rapide, accessible et relativement peu cher de transport des marchandises utilisait par la bourgeoisie et c’est vrai encore aujourd’hui. De plus, les trains transportaient les ouvriers qui n’habitaient pas avec leurs employeurs ou qui n’avaient pas les moyens de vivre à proximité de leur travail. À cet égard, la classe ouvrière est réduite en marchandise humaine qui est aussi utilisée par la bourgeoisie.</p>
            <p>Je me souviens d’aller à la gare où mon père travaillait. Il a pris sa retraite du chemin de fer de Conrail (anciennement Erie Lackawanna) en 1980 après trente ans et il a travaillé comme chef de triage général pendant de nombreuses années à Binghamton, New York. Il travaillait dans l’équipe de nuit et nous allions souvent au travail avec lui le week-end. Il y avait très peu de trains de voyageurs, mais nous trouvions toujours que c’était amusant de regarder les passagers débarquer quand un train de voyageurs arrivait à la gare. Je me souviens que j’ai remarqué que les passagers étaient très différents. Je ne les ai pas associée par leur statut social à l’époque, mais j’ai remarqué qu’il y avait des hommes en costume (pas trop de femmes en tailleurs au début des années 1970), les familles avec maman, papa et plusieurs enfants, des hommes et des femmes célibataires qui avaient voyagé seuls et même un couple marié et à l’aise qui étaient accueilli par un chauffeur. En lisant<hi rend="italic">Bel Ami,</hi>j’en suis venue à associer ces passagers avec chauffeur aux personnages de M. et Mme. Forestier (et plus tard Duroy) et aux célibataires qui étaient habillés sans cérémonie avec Duroy au début du roman. Comme la gare de<hi rend="italic">Bel Ami</hi>, les gares offrent un mélange de classes sociales qui met tout le monde sur le même pied d’égalité; peut-être pas dans le même wagon de voyageurs ou pour les mêmes raisons, mais dans le même train.</p>
            <p>Les chemins de fer n’ont pas seulement transporté des passagers, ils ont changé la vie urbaine en favorisant l’expansion avec l’accessibilité physique et les tarifs concurrentiels des trains. La gare crée une nouvelle géographie urbaine, une nouvelle logique de la structure d’une ville et un nouveau lien à la modernité. Elles sont des petits centres de commerce et d’industrie. Elles créent une image de la monumentalité et la centralité pour la ville. Le quartier de Duroy reflète très bien cet urbanisme et cette diversité. Il habite une maison, « haute de six étages, était peuplée par vingt petits ménages ouvriers et bourgeois (<hi rend="italic">Bel Ami</hi>, 50). » Il y a de belles vues de son appartement, par exemple, «…les coteaux d’Argenteuil, les hauteurs de Sannois et les moulins d’Orgemont… (<hi rend="italic">Bel Ami</hi>, 54). » Il y a aussi de belles maisons pour des couches plus élevées de la bourgeoisie.</p>
            <p>Plusieurs peintres célèbres ont créé de belles œuvres d’art avec les gares comme sujets. En 1877, Monet a peint<hi rend="italic">La Tranchée des Batignolles</hi>, qui illustre merveilleusement les choses à voir et les sons de cette gare. On peut presque écouter les sifflements des trains alors qu’ils arrivent et partent de la gare. La brume des trains est épaisse et dissipant dans l’air et on peut voir les bâtiments qui bordent la gare et on peut presque croire qu’on peut voir Duroy debout devant une des fenêtres. Camille Pissarro a réalisé beaucoup de peintures de plusieurs boulevards célèbres dans et aux alentours Paris, y compris<hi rend="italic">Boulevard des Batignolles</hi>en 1879<hi rend="italic">.</hi>Cette peinture montre la rue très occupée près de la Gare des Batignolles, avec des fiacres et des piétons.</p>
            <p>À proximité se trouve la Paroisse Sainte Marie des Batignolles, la Square des Batignolles, le Parc Monceau et les rues qui sont bordées d’arbres et de boutiques et des cafés pittoresques afin de faciliter le commerce, la socialisation et la relaxation. En dehors des gares sont les tramways et l’autobus, qui étaient des moyens de transport importants du transport de la rue, en effet, s’étendant cet expansionnisme de chaque quartier, en dépit du statut social de ses habitants. Beaucoup de gens célèbres habitaient sur le Boulevard des Batignolles. Par exemple, Anatole France, un poète, journaliste et romancier, René François Armand (Sully) Prudhomme, un poète et essayiste qui était le premier à gagner le prix Nobel en littérature et Jose-Maria de Heredia, l’allochtone poète français qui a été élu à l’Académie Française en 1894. Toutes ces personnes fréquentaient l’hôtel de la marquise de Ricard, au No. 10. Edouard Manet habitait au No. 34 au début de sa carrière artistique.</p>
            <p>La plupart des gares étaient nées aux 1830s jusqu’à la Belle Epoque. La gare de Batignolles a été mise en service le 2 mai 1854 par la Compagnie des Chemins de fer de l’Ouest. Nous voyons comment ce chemin de fer a affecté l’intérieur d’une ville et la cargaison qu’ils apportent à la ville. Plusieurs villes ont connu la croissance et la prospérité grâce à l’avènement du système de chemin de fer, qui a également été liées aux villes aux alentours. Les chemins de fer reliaient les villes au reste de l’Europe et la Gare des Batignolles a aidé à connecter Paris avec le reste de France. Regardons la façon dont la vie et l’économie de Paris ont changé en raison de ces connexions ferroviaires qui ont ouvert une fenêtre au le monde extérieur (<hi rend="italic">ASPCRF</hi>).</p>
            <p>Aujourd’hui la même gare se trouve dans le 17e arrondissement, mais sous le nom de « Pont-Cardinet. » Cette gare est connectée aux gares principales de Paris et aussi au reste du pays. Elle est utilisée presque exclusivement pour le transport de personnes, mais du temps de la Gare de Batignolles, elle transportait des produits et des ressources aussi. Les lignes relient le cœur de Paris au reste du monde.</p>
            <p>Il y a toujours eu une séparation entre Paris et la province. Ce n’est pas rare d’entendre quelqu’un dire qu’il y a Paris et puis, le reste de la France. Avant que les gares fussent en place cette opération était encore plus marquée. Comme nous l’avons indiqué précédemment, les trains étaient ouverts à des personnes de différentes classes, séparés par leurs lieux de résidence, mais ils se mélangeaient dans les trains. De la même façon, ces trains ont plus facilement amené des personnes aux autres villes de France. Quand le gouvernement a commencé à penser aux trains, ils ont considéré l’importance de ces connexions. Après les années trente, la grande question du gouvernement était « le nationalisme. » Le système national des chemins de fer était spécifiquement une partie de cela (Clapham, 144). Avec les liens vers les grandes villes et les ressources, la France a pu se développer économiquement.</p>
            <p>« A national railway program was drawn up. With Paris as center, lines were to radiate to the channel ports and Belgium ; to Nancy and Strasbourg ; Lyons and Marseilles ; to the Spanish frontier at the east end of the Pyrenees via Bourges and Toulouse to the same frontier at the west end via Tours and Bordeaux ; to Rouen and Havre ; to Nantes and so to Brest (Clapham 145). Ce passage montre que Paris est au centre du système et est une ville très importante. Paris est le moteur économique et culturel de la France, mais il est enclavé. Pour se développer, il faut le lien vers des villes portuaires comme Marseille pour importer des produits, des ressources et des idées, du monde extérieur. Cet échange fut la raison pour laquelle les dirigeants du monde se rassemblaient à Paris.</p>
            <p>Pendant cette époque, l’architecture a pris plusieurs nouvelles formes et les gares s’étaient données leur propre style qui montre plutôt bien que les gares à Paris étaient les nouveaux sites de la modernité urbaine. La Gare des Batignolles était construite dans un mélange de styles avec ses arches courbes et romanesques et ses grandes fenêtres dans le style néo-gothique. Quand elle a été reconstruite dans les années vingt, elle a été faite dans un style Art déco tout en gardant son charme original. Par exemple, les motifs graphiques en céramiques à l’extérieur et les fenêtres cathédrales dans la salle guichet. C’était la qualité totale du nouveau bâtiment qui était presque reconnue immédiatement. Comme Henri Verne et René Chavance disent dans leur livre,<hi rend="italic">Pour comprendre l’art décoratif moderne en France,</hi>« La nouvelle gare des Batignolles, sans aucune prétention, mais dont les lignes sont logiques et ou, par surcroît, de légers motifs de céramique prouvent un souci de coquetterie, montre un judicieux emploi du ciment armé. »</p>
            <p>Les trains et les gares ont eu un grand impact sur la ville et la population entières. La vie quotidienne des Parisiens et des Français a changé en raison des impacts culturels et économiques de l’infrastructure ferroviaire. La vie à Paris a changé et la relation au reste du pays et au monde aussi. La Gare de Batignolles est encore importante à Paris aujourd'hui, seulement le nom a changé. Elle s’appelle maintenant, « Pont-Cardinet. » Des personnes différentes ont utilisé les gares pour des raisons variables et nous voyons cela très explicitement dans le roman. Cette gare a saisi l’envie de plusieurs artistes, peintres, et écrivains donc nous pouvons jouir de son histoire et de son image à travers leurs œuvres.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <note type="mapmarker">
            <placeName type="">Gare des Batignolles</placeName>
            <geo>2.314172 48.887612</geo>
            <p>« Les maisons de la rue de Rome, en face, de l'autre côté du large fossé du chemin de fer, éclatantes dans la lumière du soleil levant... » (Bel-Ami, p. 54)</p>
         </note>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>Bevilacqua, Pierre.<hi rend="italic">Cap-aux-Diamants (0829-7983)</hi>. L’Art nouveau, (39) pg. 54.</bibl>
               <bibl>Clapham, J.H.<hi rend="italic">The Economic Development of France and Germany, 1815-1914.</hi> Cambridge: U, 1936.</bibl>
               <bibl>Colin, Armand.<hi rend="italic">Histoire, Economie et Société.</hi>La société de construction des Batignolles : des origines à la Première Guerre mondiale (1846-1914) : premiers résultats. Rang-ri Park, 2010.</bibl>
               <bibl>Dethier, Jean.<hi rend="italic">Le Temps des Gares</hi>. Composition Bussière Arts Graphiques. Paris, 1978.</bibl>
               <bibl>Duby, Georges.<hi rend="italic">Histoire de la France urbaine.</hi>Paris: Seuil, 1980.</bibl>
               <bibl>Dunham, Arthur.<hi rend="italic">How the First French Railways Were Planned</hi>. The Journal of Economic History, Vol. 1 Issue 1, May 1941 pgs. 12-25.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="images">
            <figure xml:id="fig1">
               <graphic url="../images/batignolles1.jpg"/>
               <head>Quai de la gare des batignolles</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of petiteceinture.org </note>
               <figDesc>Quai of the batignolles</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig2">
               <graphic url="../images/batignolles2.jpg"/>
               <head>Carte postale ancienne</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of wikimedia</note>
               <figDesc>An antique postcard</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig3">
               <graphic url="../images/batignolles3.jpg"/>
               <head>Gare du pont Cardinet</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of petiteceinture.org</note>
               <figDesc>Black and white photograph of the station</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig4">
               <graphic url="../images/batignolles4.jpg"/>
               <head>Dessus de la gare </head>
               <note type="attribution">Image courtesy of paris-unplugged.fr</note>
               <figDesc>Underneath the station</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig5">
               <graphic url="../images/batignolles5.jpg"/>
               <head>Gare des batignolles</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of gallica.bnf.fr</note>
               <figDesc>Black and white photograph of the train station</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig6">
               <graphic url="../images/batignolles6.jpg"/>
               <head>Tunnel pres de la gare</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of bonjourparis.com</note>
               <figDesc>Black and White photograph of the tunnel near the station</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig7">
               <graphic url="../images/batignolles7.jpg"/>
               <head>Gare des batignolles</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of petiteceinture.org</note>
               <figDesc>Black and white photograph of the station of batignolles</figDesc>
            </figure>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
