<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gare Saint-Lazare</title>
            <author>Marley Goldschmidt</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Penn State University</publisher>
            <date when="2012">Fall 2012</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem>
               <bibl>
                  <author>Maupassant's</author>
                  <title>Bel-Ami</title>
                  <citedRange unit="chapter" n=""/>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="article">
            <p>La Gare Saint-Lazare, situé dans le 8ème arrondissement, avait une longue et riche histoire d’importance économique, sociale et architecturale qui a commencé avec les nouvelles monarchies, continué sous le Second Empire, et proliféré pendant la Belle Époque. Pendant n’importe quelle époque, La gare Saint-Lazare a permis à Paris de se transformer économiquement, culturellement et architecturalement. Cependant, la Belle Epoque a été la période la plus riche dans l’histoire de la gare Saint-Lazare à cause des Expositions universelles et les artistes réalistes, comme des impressionnistes Edouard Manet et Claude Monet et des écrivains comme Guy de Maupassant, dont les œuvres ont immortalisé l'importance de ce monument de Paris avec leurs représentations réalistes de la vie dans la Belle Epoque.</p>
            <p>La Gare Saint-Lazare originale a été construite en 1836-7 et a été la première gare à Paris (Ayers, 155). Sous les nouvelles monarchies de 1815 à 1848, le premier effet de l'industrialisation est arrivé quand Paris est devenu la plaque tournante du réseau ferroviaire français comprenant six nouvelles stations construites entre 1837 et 1848 dans un anneau autour de la ville (Johnston, 12). Ce développement du réseau ferroviaire a facilité l'industrialisation et la croissance de Paris. Des stations comme la gare Saint-Lazare étaient des portails pour les personnes et les marchandises qui entraient et sortaient de la ville. Elles ont contribué au développement de nouvelles industries à Paris, comme l'industrie du fer par exemple, et ont amené à la capital les classes moyennes et ouvrières qui venaient des régions rurales à la recherche d'un emploi (12). De plus elles ont fait possible une rentrée du nouveau-riche venu d'autres pays industrialisés à Paris pour le plaisir, une tendance qui continuerait avec les afflux pour les Expositions universelles pendant la Belle Epoque (12).</p>
            <p>Avec les industries et la population de Paris en train d’augmenter rapidement, il était crucial pour la circulation des personnes et des biens à continuer d'améliorer et de développer. En 1841-3 la gare Saint-Lazare a été reconstruite, un peu au sud de son endroit d'origine, par l'architecte Alfred Armand. Cette structure demeure le noyau de la gare Saint-Lazare d’aujourd'hui (Ayers, 155). La reconstruction de la gare Saint-Lazare était une partie d’un plan de Louis Napoléon et du baron Georges-Eugène Haussmann pour moderniser Paris sous le Second Empire (Johnston, 13). Napoléon III s'est rendu compte que l'infrastructure de la ville était insuffisante pour répondre à la croissance économique et sociale de Paris, et donc il a commencé à travailler sur un nouveau plan de la ville qui se comprenait de nouvelles rues qui relierait les gares principales, les unes avec les autres et avec Les Halles (le marché central). Ce plan a exigé la gare Saint-Lazare nouvelle pour l'amélioration de la circulation des biens et des personnes (13).</p>
            <p>Sous le Second Empire, la gare Saint-Lazare et des autres édifices publics étaient traités comme des monuments de la ville avec lesquels des immeubles privés ne devraient pas se disputer visuellement. Dix ans après la construction de la nouvelle gare Saint-Lazare, l’ingénieur civil Eugène Flachat a commencé à travailler sur le prochain ajout architectural à la gare Saint-Lazare, plusieurs «audacieux» hangars de trains de fer et de verre (Ayers, 155). Visuellement et matériellement, ces hangars ferroviaires différaient beaucoup du caractère classique et provincial de l'architecture parisienne qui, jusqu'en 1848, avait été composée principalement de bâtiments de brique ou de bois (Johnston, 12). La structure des hangars a été rendue possible par l'amélioration des techniques de laminage de fer, qui a rendu le métal plus fort. En fait, le plus grand des hangars de train de Flachat a établi un record du monde au moment de sa construction, couvrant 40 mètres sans appui intermédiaire (Ayers, 155). Napoléon III était tellement impressionné par le travail de Flachat sur la gare Saint-Lazare qu'il a ordonné que les Halles centrales soient construites en fer au lieu d’en pierre (155).</p>
            <p>Ce nouvel air industriel de l’architecture, qui continuait à s’étendre pendant la Belle Epoque, serait capté par des artistes réalistes de la Belle Epoque. Pendant la Belle Époque, la gare Saint-Lazare est devenue l'inspiration et le sujet de plusieurs grands impressionnistes: Edouard Manet et Claude Monet, entre autres. Les représentations de la gare Saint-Lazare et ses environs sont devenues célèbres et ont rendu la Belle Époque la période la plus riche de l'histoire de la gare Saint-Lazare. Le premier tableau célèbre de la gare Saint-Lazare était<hi rend="italic">Le Chemin de fer</hi>, peint en 1872 par Manet et exposé au Salon de Paris de 1874 (Wilson-Bareau, 1). Le tableau représente une femme avec un livre et un petit chien sur ses genoux et une jeune fille avec son dos tourné, en regardant le chemin de fer. Dans le fond du portrait est le pont de l'Europe, qui est à côté de la gare Saint-Lazare et qui passe au-dessus de ses chemins de fer, la fumée d'un train qui vient de passer, les balustrades en fer noir qui rappellent les hangars de fer signature de la gare Saint-Lazare, et la façade du propre studio de Manet sur la rue de Saint-Pétersbourg près de là. La peinture a été critiquée au début, mais elle est aujourd'hui l'une des œuvres les plus chères de la National Gallery of Art, Washington (Wilson-Bareau, vii).</p>
            <p>Des autres Impressionnistes ont suivi l'exemple de Manet, attirés par la gare Saint-Lazare et le quartier de l'Europe, le quartier qui s'est développé autour de la gare Saint-Lazare. Claude Monet et Gustave Caillebotte ont aussi y pris résidence et y avaient des studios durant la Belle Époque, et leurs représentations de la gare Saint-Lazare et ses environs sont également bien connues et célébrées (Wilson-Bareau). Caillebotte était inspiré par l’architecture de la gare Saint-Lazare et la vie dans le quartier de l'Europe quand il a peint son<hi rend="italic">Sur le Pont de l’Europe</hi>, dans lequel le Gare Saint-Lazare est en vue, et<hi rend="italic">Rue de Paris, temps de pluie</hi>, une scène de rue panoramique sur la rue de Saint-Pétersbourg (2). Monet était tellement fasciné par la gare Saint-Lazare qu'il a peint douze toiles, représentant la gare Saint-Lazare et le pont d'Europe à partir d'angles différents (2). Ces peintures sont largement considérées comme "le groupe le plus frappant et cohérente» dans son œuvre (2). Les deux, Monet et Caillebotte, ont débuté ces peintures à la troisième exposition impressionniste de 1877 avec des critiques élogieuses (2).</p>
            <p>L'inspiration artistique tirée de la gare Saint-Lazare débordait sur les ecrivains realistes aussi. Dans son livre<hi rend="italic">Manet, Monet, et la gare Saint-Lazare</hi>, Juliet Wilson-Bareau soutient que «Monet’s imagery in these remarkable pictures parallels and may very possibly have inspired the writings of such realist novelists as Maupassant et Zola" (Wilson-Bareau, 106). «So closely linked with impressionism has Maupassant’s story become that a celebrated exhibiton of impressionist works in 1984-5 was named<hi rend="italic">A Day in the</hi>Country (Berg, 202)», la traduction anglais de la nouvelle de Maupassant<hi rend="italic">Une partie de campagne</hi>.</p>
            <p>On peut voir dans<hi rend="italic">Bel-</hi>Ami que Maupassant connait bien la gare Saint-Lazare soi-même et le changement architectural vers l’industriel. Dans le chapitre 4 de la partie I, Maupassant fait référence à la gare Saint-Lazare quand Georges Duroy cherche le journaux qui contient son premier article :</p>
            <q>«Georges Duroy dormit mal, tant l’excitait le désir de voir imprimé son article. Dès que le jour parut, il fut debout et il rôdait dans la rue bien avant l’heure où les porteurs de journaux vont, en courant, de kiosque en kiosque. Alors il gagna la gare Saint-Lazare, sachant bien que<hi rend="italic">la Vie Française</hi>y arriverait avant de parvenir dans son quartier. Comme il était encore trop tôt, il erra sur le trottoir.» (Maupassant, 54)</q>
            <p>En plus, dans le chapitre 1 de la partie I, Charles Forestier mentionne que quand les prostitués ne sont pas à leurs espaces typiques aux Folies Bergères, elles sont peut-être à la gare Saint-Lazare (Maupassant, 16). Ces citations de la gare Saint-Lazare les deux font référence à sa fonction comme un grand espace publique. Il semble naturel que Duroy chercherait son article à la gare Saint-Lazare parce qu’un bâtiment publique avec tant de circulation de gens recevrait ses journaux avant de les petits vendeurs. En plus, quand Duroy habitait sur la rue de Constantinople, il aurait été une courte promenade à la gare Saint-Lazare. Maupassant a inclus la gare Saint-Lazare dans<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>parce qu’il était écrivain réaliste et la gare Saint-Lazare était un bâtiment parisien très fréquenté qu’un parisien de la Belle Epoque aurait connu très bien.</p>
            <p>Sa fonction publique et sa géographie ne sont pas les seules manières dans lesquelles la gare Saint-Lazare a influencé<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>. Comme des impressionnistes, Maupassant a remarqué le nouvel style d’architecture que la gare Saint-Lazare a aidé à populariser et la beauté d’industrialisation et il en a commenté dans le chapitre 1 de la partie II quand Duroy fait une visite à Rouen. Duroy dit, « La vue du port, du large fleuve plein de navires aux mâts légers, de vapeurs trapus, que des machines tournantes vidaient à grand bruit sur les quais, le remua, bien qu’il connut cela depuis longtemps. Et il s’écria : -Bigre, que c’est beau ! » (Maupassant, 200). Ici, Maupassant a décrit des navires tout comme des impressionnistes ont représenté des chemins de fer. Ils ont été inspire par des grandes machines industrielles et l’architecture de fer contre la nature. Le lien entre les œuvres de Monet, des autres impressionnistes et Maupassant est la représentation commune de la vie à la Belle Époque en utilisant les idéologies réalistes du 19ème siècle, comme la nature contre la société, moderne contre traditionnelle, et mâle contre femelle (201). On peut imaginer comment des peintres et des écrivains aussi bien étaient inspirés par la gare Saint-Lazare par la puissance industrielle des trains, la beauté de l'architecture, et la vie quotidienne du peuple de Paris.</p>
            <p>En plus de l’air industriel, La gare Saint-Lazare a eu aussi des autres impacts majeurs sur l'architecture parisienne de la Belle Époque. Tout comme elle l'avait fait avec le fer, la gare Saint-Lazare avait une main dans la popularisation d'un nouveau matériel qui est devenu très courant dans la construction de la Belle Époque: le calcaire. L'usage populaire du calcaire habillé pour les façades de la rue des bâtiments de la Belle Époque a été rendu économiquement possible par le transport ferroviaire (Johnston, 21). Des évolutions des matériaux courants architecturaux ont joué un rôle dans le caractère visuel de plus en plus métropolitain de Paris de la Belle Époque, et n'aurait pas été possible sans des gares avancées comme la gare Saint-Lazare, ce qui rendait le transport des matériaux simples et peu coûteux (21).</p>
            <p>Pendant la Belle Époque, en plus de l’importance architecturale, l'importance sociale de la Gare Saint-Lazare a aussi augmenté. Sous la Troisième République, les gens des classes ouvrières et moyennes revendiquaient leurs propres «aires de jeu», distincts de ceux des bourgeois comme les Tuileries, les Champs-Elysées, et le Parc Monceau (Johnston, 19). La Seine à Courbevoie et Ansières et l'île voisine de La Grande Jatte sont devenus des lieux populaires fréquentés par les classes ouvrières et moyennes qui pourrait facilement les atteindre, grâce à la gare Saint-Lazare (19). Tout comme elle l'a fait lors de l'industrialisation de Paris, la gare Saint-Lazare a facilité l'évolution culturelle et sociale de la ville pendant la Belle Époque avec l'octroi de la mobilité facile des Parisiens de toutes les classes.</p>
            <p>Tout comme la structure de la gare Saint-Lazare avait besoin d’expansions dans le passé, la Belle Epoque exigeait un autre quand les Expositions universelles venues à Paris en 1878, 1889 et 1900. En 1885, l'architecte Juste Lische a été chargé avec la reconstruction et l'agrandissement de la gare Saint-Lazare en préparation de l'Exposition universelle de 1889 (Ayers, 155). Pour préparer le plus grand volume de visiteurs, Lische a ajouté cinq nouveaux hangars à la gare Saint-Lazare (155). L'impact esthétique de l'œuvre de Lische a été son ajout des «pompous stone pillars, in the faux-17th century style», to «hide the working station behind their grandiloquent anonymity" (155).</p>
            <p>L'ajout le plus marquant à la gare Saint-Lazare pour l'Exposition universelle de 1889, cependant, a été celui d'un grand hôtel, le somptueux Hôtel Terminus, qui est maintenant connu comme le Concorde Saint-Lazare (Ayers, 155). Lische a construit l'hôtel en face de la station principale et les ont relié par une passerelle couverte (155). L'Hôtel Terminus était destiné aux passagers de première classe voyageant à Paris par la gare Saint-Lazare pour l'Exposition universelle. Tout comme la gare Saint-Lazare avait été la première station à Paris, elle est aussi devenue la première gare à Paris d'avoir un grand hôtel qui s'y rattachait (155).</p>
            <p>Tout au long de son histoire, la gare Saint-Lazare a joué un rôle clé dans la croissance économique et sociale de Paris. Elle a influencé les arts et l'architecture à travers la ville, en particulier pendant la Belle Époque. On peut imaginer Georges Duroy marchant à la gare Saint-Lazare de son appartement sur la rue de Constantinople, parmi la foule des voyageurs. La gare Saint-Lazare est devenue un lieu vraiment inspirant pendant la Belle Époque ; c’est facile de voir pourquoi des réalistes de la Belle Epoque étaient si inspirés.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <note type="mapmarker">
            <placeName type="transportation">Gare Saint-Lazare</placeName>
            <geo>2.326671 48.875496</geo>
            <p>« Georges Duroy dormit mal, tant l’excitait le désir de voir imprimé son article. Dès que le jour parut, il fut debout et il rôdait dans la rue bien avant l’heure où les porteurs de journaux vont, en courant, de kiosque en kiosque. Alors il gagna la gare Saint-Lazare, sachant bien que la Vie Française y arriverait avant de parvenir dans son quartier. Comme il était encore trop tôt, il erra sur le trottoir. » (Bel-Ami, ch. 4, pt. I)</p>
         </note>
         <div type="images">
            <figure xml:id="fig1">
               <graphic url="../images/lazare1.gif"/>
               <head>La Gare Saint-Lazare</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Wikimedia Commons</note>
               <figDesc>Impressionist painting of a train platform</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig2">
               <graphic url="../images/lazare2.jpg"/>
               <head>Le Chemin de fer, Edouard Manet</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of the National Gallery of Art</note>
               <figDesc>Impressionist painting of a little girl and a young woman peeking through a wrought iron gateway</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig3">
               <graphic url="../images/lazare3.jpg"/>
               <head>Sur le pont de l’Europe</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Wikimedia</note>
               <figDesc>Painting of a man looking out on the Pont de l'Europe</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig4">
               <graphic url="../images/lazare4.jpg"/>
               <head>Rue de Paris, temps de pluie, Gustave Caillebotte</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Wikimedia</note>
               <figDesc>Oil painting of Parisians walking in the rain</figDesc>
            </figure>
            
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
