<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le Bois du Vésinet</title>
            <author>Elizabeth Thorwart</author>
            <author>Ilana Shtivelman</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Penn State University</publisher>
            <date when="2012">Fall 2012</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem>
               <bibl>
                  <author>Maupassant's</author>
                  <title>Bel-Ami</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="article">
            <q>"Jacques Rival vint lui serrer la main vers le milieu de l'après-midi; et il fut convenu que ses témoins le prendraient chez lui en landau, le lendemain a sept heures du matin, pour se rendre au bois du Vésinet où la rencontre aurait lieu." (Bel-Ami, p. 146)</q>
            <p>Dans une époque quand ceux avec de l’argent, surtout les bourgeois, avaient du temps pour les loisirs, le Bois du Vésinet se présentait comme un congé charmant. Le Parc du Vésinet avait cinq lacs, des rivières, et aussi beaucoup de promenades pour ceux qui habitaient près du parc. Le Bois du Vésinet offrait un endroit pour les familles d’avoir des pique-niques, de se promener à bicyclette, et de jouer aux jeux, comme le croquet.</p>
            <p style="subhead">Les Duels</p>
            <p>En plus des acitivités pour la famille, le Bois du Vésinet offrait un endroit pour les duels, un événement fréquent dans la forêt. En mai 1883, un duel célèbre a eu lieu dans le Bois du Vésinet, qui est très similaire au duel décrit dans<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>. L’auteur Alphonse Daudet pensait nécessaire d’avoir un duel avec Albert Delpit pour défendre ses œuvres écrites. Delpit a dit que le travail écrit de Daudet manquait d’imagination et une bonne connaissance du style. Dans le duel par épée Delpit a été blessé au bras, mais la blessure n’était pas grave. Daudet avait défendu son travail et a continué à publier un livre l’année suivante avec du succès. Pendant que Duroy dans<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>utilise le pistolet pour son duel, la raison pour avoir le duel, la défense de son travail écrit, est la même. Le duel de Duroy a lieu aussi dans le Bois du Vésinet, et il est possible, parce que<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>a été publié en 1885, que le duel de Daudet et Delpit, et bien sûr d’autres duels dans le Bois du Vésinet, ont servi à Maupassant comme une source d’inspiration.</p>
            <p style="subhead">Les Fêtes</p>
            <p>En 1888, un comité des fêtes est mis en place pour organiser des attractions pour les touristes et aussi pour collectionner des fonds. Une des plus grandes et belles fêtes était la fête de la Marguerite. Depuis 1862, la fête qui célébrait la sainte Marguerite avait lieu au Vésinet, la première fête patronale du Bois du Vésinet. Pendant la Belle Époque la célébration s’agrandissait avec des boutiques, des jeux, et des amusements comme des montagnes russes.</p>
            <p style="subhead">Le Tramway</p>
            <p>À la fin du 19e siècle, le Vésinet devient un nouveau lieu de loisirs désormais accessible aux parisiens grâce aux nouveaux transports. Situé près de Paris à l’ouest de la ville, le Vésinet fournit le transport avec les nouvelles lignes des chemins de fer. Ajouté en mars 1904 était le tramway qui a joint les gares de Rueil et Pecq. Les transports facilitaient les nouveaux loisirs en dehors de Paris. Le tramway a traversé le boulevard Carnot et était composé d’un seul chariot.</p>
            <p style="subhead">Les Villas et l’Architecture</p>
            <p>Les villas du Vésinet dans le style de l’Art Nouveau sont des résidences chics pendant la Belle Époque. Témoignant aussi de nouvelle influence gothique, chaque villa du Vésinet a sa propre personnalité. Une de ces villas, La Hublotière construiteen 1896 par l'architecte Hector Guimard, a quatre façades différentes en donnant à chaque façade l’apparence d’un nouveau bâtiment. Guimard est un architecte qui représente le style de l’Art Nouveau pendant la Belle Époque. Ce nouveau style d’architecture était pour les temps le style ‘moderne’ et il est devenu le style de beaucoup de résidences de la haute bourgeoisie.</p>
         </div>
      </body>
      <note>
         <note type="mapmarker">
            <placeName>Le Bois du Vésinet</placeName>
            <geo>2.134716 48.894198</geo>
            <p>'Jacques Rival vint lui serrer la main vers le milieu de l'après-midi; et il fut convenu que ses témoins le prendraient chez lui en landau, le lendemain a sept heures du matin, pour se rendre au bois du Vésinet où la rencontre aurait lieu.' - Bel-Ami pg. 146</p>
         </note>
      </note>
      <back>
         <div type="images">
            <figure xml:id="fig1">
               <graphic url="../images/La-Gendarmerie-vers-1910.jpg"/>
               <head>La Gendarmerie vers 1910</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Histoire Vesinet</note>
               <figDesc>Black and white post card of the police station </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig2">
               <graphic url="../images/Le-tramway.jpg"/>
               <head>Le tramway à l'arrêt de la mairie du Vésinet, boulevard Carnot e </head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Histoire Vesinet</note>
               <figDesc>Sepia photograph of a tram at the stop</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig3">
               <graphic url="../images/Promenade-en-tricycle.jpg"/>
               <head>Promenade en tricycle</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Histoire Vesinet</note>
               <figDesc>Sepia photograph of tricylists </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig4">
               <graphic url="../images/piquenique.jpg"/>
               <head>Un pique-nique en famille près du Lac</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Histoire Vesinet</note>
               <figDesc>Black and white photograph of a family picnicking </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig5">
               <graphic url="../images/affiche.jpg"/>
               <head>Affiche pour les Chemins de Fer de l'Ouest to Le Vesinet par Albert Robida et Eugène Bourgeois</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Histoire Vesinet</note>
               <figDesc>Poster advertising the Railway to the West </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig6">
               <graphic url="../images/villa-miraflores-le-vesinet.jpg"/>
               <head>Villa Miraflores, Théophile Bourgeois, 1905</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Iledefrance.fr</note>
               <figDesc>Color photograph of a villa </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig7">
               <graphic url="../images/1hubf.jpg"/>
               <head>Façade principale de la villa Berthe ou Hublotière</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Lartnouveau.com</note>
               <figDesc>Color photograph of the front facade of the Hublotiere villa</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig8">
               <graphic url="../images/1hubar.jpg"/>
               <head>Façade postérieure de la villa Berthe ou Hublotière</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Lartnouveau.com</note>
               <figDesc>Color photograph of the back facade of the Hublotiere villa</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig9">
               <graphic url="../images/pvuecoupe.jpg"/>
               <head>Premier projet de Hector Guimard pour la villa Berthe </head>
               <note type="attribution">Image courtesy of La Hublotière</note>
               <figDesc>Hand-drawn pencil blueprints of a house </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig10">
               <graphic url="../images/vesinet.jpg"/>
               <head>La Colonie du Vésinet à vol d'oiseau</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc>Black and white photograph of a bird's eye view of Vesinet</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig11">
               <graphic url="../images/7992f651.jpg"/>
               <head>Le Vesinet - Devant la Gare</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of the blog of Reseu3gg</note>
               <figDesc>Black and white postcard of Parisians in front of the train station </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig12">
               <graphic url="../images/Manèges-baraques-et-attractions...cliché-M.-Constantini-1910.jpg"/>
               <head>Manèges, baraques et attractions...(cliché M. Constantini, 1910)</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc/>
            </figure>
            <figure xml:id="fig13">
               <graphic url="../images/Le-champ-de-fête-en-1910-cliché-M.-Constantini.jpg"/>
               <head>Le champ de fête en 1910 (cliché M. Constantini)</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc/>
            </figure>
            <figure xml:id="fig14">
               <graphic url="../images/Enquête-dutilité-publique.jpg"/>
               <head>Enquête d'utilité publique</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc/>
            </figure>
            <figure xml:id="fig15">
               <graphic url="../images/La-Gazette-du-Vésinet.jpg"/>
               <head>La Gazette du Vésinet</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc/>
            </figure>
            <figure xml:id="fig16">
               <graphic url="../images/Lotissement-général-du-Parc-du-Vésinet.jpg"/>
               <head>Lotissement général du Parc du Vésinet</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc/>
            </figure>
            <figure xml:id="fig17">
               <graphic url="../images/Hériot_-_Villa_du_Vésinet_-_2.jpg"/>
               <head>Villa Hériot au Vésinet </head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc/>
            </figure>
            <figure xml:id="fig18">
               <graphic url="../images/Un-moment-de-détente-au-Vésinet.jpg"/>
               <head>Un moment de détente au Vésinet - Gustave Eiffel et sa famille</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc/>
            </figure>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
