<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Parc Monceau</title>
            <author>Gabriel Boyer</author>
            <author>Reva Baylets</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Penn State University</publisher>
            <date when="2012">Fall 2012</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem>
               <bibl>
                  <author>Maupassant's</author>
                  <title>Bel-Ami</title>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="article">
            <p>Imaginez un seul instant que vous vivez à Paris à la Belle Époque. La ville vous a rendu fatigué et de vous vous promenez dans une espace plus écologique. Vêtus de vos plus beaux atours, vous faites votre chemin le long du boulevard de Courcelles jusqu’au parc. Vous êtes impatients de passer à travers l'entrée principale et de passer la rotonde classique conçue par Claude-Nicolas Ledoux (Beard). Situé dans le 8 arrondissement, le Parc Monceau offre un endroit pour se reposer et profiter de la nature. Alors, asseyez-vous sur ce banc avec moi et je vais vous raconter cette histoire du parc et du drôle de petit bonhomme nommé Maupassant.</p>
            <p>Le parc a été créé par le duc de Chartres, Philippe d'Orléans, cousin du roi Louis XVI. Le duc voulait créer un jardin public où les gens pouvaient profiter d'une scène plus naturelle et sociale. En 1778, d'Orléans a engagé un artiste, Louis Carrogis Carmontelle, pour concevoir le terrain. La vision d'Orléans consistait fortement des influences anglo-chinoises et le but de ce jardin était d'étonner les visiteurs par son charme et sa variété. Contrairement aux nombreux autres parcs structurés à Paris, le Parc Monceau est un mélange éclectique de genres artistiques, d’âges, et de cultures (Grammaire Jarrassé 77 ; Deschamps 51). Tel que cité dans L'art des Jardins Parisiens par Dominique Jarrassé, l'artiste Carmontelle dit au sujet du parc:</p>
            <p>Ce n’est point un jardin anglais qu’on a voulu faire à Monceau, mais précisément ce qu’on en a dit en en faisant la critique, réunir dans un seul jardin tous les temps et tous les lieux. C’est une simple fantaisie, le désir d’avoir un jardin extraordinaire, un pur amusement, et non le désir d’imiter une nation qui en faisant des jardins naturels, passe le rouleau sur tous les gazons et gâte la nature... (75-6)</p>
            <p>En effet, comme vous pouvez le voir, il est tout à fait un mélange divers des genres artistiques dans les jardins. En 1779, le design par Carmontelle était complète: le parc contient une petite pyramide égyptienne, une colonnade Roman, vieilles statues, un étang avec des nénuphars (Monet peint plus tard en 1876 ici) une ferme suisse, un moulin à vent (Hollandais), un vignoble italien et d'une grotte, entre autres choses (Deschamps 51). Le jardin a également présenté les spectacles publics avec les fonctionnaires vêtus de vêtements orientaux ou exotiques. Parfois il y avait des animaux étranges, comme des chameaux, qui passent du temps dans le parc (Grammaire Jarrassé 76)</p>
            <p>Bien sûr, il y a eu beaucoup de changements depuis. Après la Révolution Française, la famille du Duc a vendu environ la moitié du parc aux agents immobiliers qui construisaient des maisons luxueuses. Le reste du parc a été acheté par la ville en 1860 et c'était le premier parc à être refait par le baron Haussmann. Les rues principales ont été élargies de manière que les calèches pouvaient passer à travers et d'autres sentiers de randonnée ont été créés. Une nouvelle grille de 8,3 mètres de haut a été placée le long du Boulevard Malesherbes. De nombreuses autres additions notables ont été ajoutées, mais hélas, nous sommes à court de temps. Il suffit à dire que les petits détails n'ont pas été négligés. (Grammaire Jarrassé 81; Beard) Il y a cette idée, comme Jarrassé écrit,</p>
            <p>…les semant aux détours des allées : écrivains et musiciens, comme au Luxembourg, sont à l’honneur et composent un florilège de la sculpture académique, Maupassant par Raoul Verlet (1897), Pailleron par Léopold Bernstamm (1906), Musset par Antonin Mercié (1906) rapatrié sur la pelouse ouest après son éviction de la place du Théâtre-Français, Gounod par le même infatigable Mercié (1902), Ambroise Thomas par Alexandre Falguière (1900), Chopin par Froment-Meurice. (1906) (L’art des Jardins Parisiens 81)</p>
            <p>Laissez-nous discuter les parties de Bel Ami : trois parties du roman où Duroy et Maupassant nous amène au Parc Monceau. Le premier passage, dans le premier chapitre du roman, est une conversation entre Forestier et Duroy. Les hommes ne savent pas comment passer le temps ce soir-là et Forestier souhaite que, &lt;&lt; Il devrait y avoir ici un jardin d’été, comme le parc Monceau, ouvert la nuit, où on entendrait de la très bonne musique en buvant des choses fraîches sous les arbres&gt;&gt; (31). Forestier veut un parc pendant des heures du soir pour prendre quelques verres, et trouver une oasis dans l'agitation de la ville. Le Parc Monceau peut donner du relief aux citoyens pendant la journée, mais il manque un endroit comme ça pour la nuit.</p>
            <p>Pendant la journée, comme illustré dans le chapitre 3 de la première partie de Bel Ami, Duroy trouve le parc frais et un bon endroit pour perdre du temps. Il attend, avant sa réunion à la maison des Forestier et il regarde… &lt;&lt;[u]n jeune homme [qui] allait et venait devant lui, très élégant, attendant une femme sans doute. Elle parut, voile, le pied rapide, et, ayant pris son bras, après une courte poignée de main, ils s’éloignèrent&gt;&gt; (54). En effet, comme nous apprenons dans la deuxième partie du chapitre 4, ainsi, le parc est un lieu de rencontre excellent pour les amoureux et les autres. Le parc aussi est un endroit où &lt;&lt; des bourgeois accablés par la chaleur, et des bonnes nonchalantes qui semblaient rêver pendant que les enfants se roulaient dans le sable des chemins &gt;&gt; (243). Ce parc, situé dans un quartier de l'haut bourgeois, représente un des loisirs importants de la bourgeoisie à la Belle Epoque.</p>
         </div>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>Beard, Phil. “Parc Monceau.” Phil Beard, March 6, 2011. http://buttes-chaumont.blogspot.com/2011/03/parc-monceau.html.</bibl>
               <bibl>Deschamps, Lucienne. Paris Des Jardins. Itinéraires De Découvertes. Rennes: Editions Ouest-France, 2005.</bibl>
               <bibl>Jarrassé, Dominique, and Jacques Lebar. Grammaire des jardins parisiens: de l’héritage des rois aux créations contemporaines. Paris: Parigramme, 2007.</bibl>
               <bibl>--- L’art des jardins parisiens: guide esthétique et poétique du jardin public, de l’héritage des rois aux créations contemporaines. Paris: Parigramme, 2002.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
      <note>
         <note type="mapmarker">
            <placeName>Parc Monceau</placeName>
            <geo>2.315369 48.873748</geo>
            <p>« Du Roy arriva juste à l’heur au rendez-vous du lendemain. Sur tous les bancs du parc étaient assis des bourgeois accablés par la chaleur, et des bonnes nonchalantes qui semblaient rêver pendant que les enfants se roulaient dans le sable des chemins. Il trouva Mme Walter dans la petite ruine antique où coule une source. Elle faisait le tour du cirque étroit de colonnettes, d’un air inquiet et malheureux. » (Bel-Ami, p. 243)</p>
         </note>
      </note>
      <back>
         <div type="images">
            <figure xml:id="fig1">
               <graphic url="../images/monceau1.jpg"/>
               <head>Photos du Parc Monceau</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Buttes Chaumont</note>
               <figDesc>Color and black and white postcards from the early century depicting the park </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig2">
               <graphic url="../images/monceau2.jpg"/>
               <head>Henri Brispot - Les Belles au parc Monceau 1908</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Wikimedia</note>
               <figDesc>Colorful, impressionist painting of two older Parisians sitting on a park bench talking to a young woman.</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig3">
               <graphic url="../images/monceau3.jpg"/>
               <head>Monet - Parc Monceau 1878 (detail)</head>
               <note type="attribution">Detail courtesy of The Telegraph, full painting courtesy of the Met Museum</note>
               <figDesc>Impressionist, colorful painting of ladies in white dresses sitting on a park bench as strangers walk through the park</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig4">
               <graphic url="../images/monceau4.jpg"/>
               <head>Monet - Le Parc Monceau 1876</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of the Met Museum</note>
               <figDesc>Impressionist painting of a green landscape, with a rolling hill and small trees</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig5">
               <graphic url="../images/monceau5.jpg"/>
               <head>Parc Monceau [une allée]</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Gallica</note>
               <figDesc>Black and white photograph of a broad cobblestoned street lined by trees </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig6">
               <graphic url="../images/monceau6.jpg"/>
               <head>Neige au Parc Monceau</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Gallica</note>
               <figDesc>Black and white photograph of a snow-covered statue surrounded by trees in the park</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig7">
               <graphic url="../images/monceau7.jpg"/>
               <head>Neige au Parc Monceau</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Gallica</note>
               <figDesc>Black and white photograph of a snow-covered walkway by a stream in the park</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig8">
               <graphic url="../images/monceau8.jpg"/>
               <head>Neige au Parc Monceau</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Gallica</note>
               <figDesc>Black and white photograph of a snow-covered bridge in the park</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig9">
               <graphic url="../images/monceau9.jpg"/>
               <head>Parc Monceau [la grille d'entrée]</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc>Black and white photo of entrance gates to park</figDesc>
            </figure>
            
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
