<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rue Fontaine </title>
            <author>K. Thomas</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Penn State University</publisher>
            <date when="2012">Fall 2012</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem>
               <bibl>
                  <author>Maupassant's</author>
                  <title>Bel-Ami</title>
                  <citedRange unit="chapter" n=""/>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="article">
            <p>La rue Fontaine se trouve dans le 9ème arrondissement de Paris. L’architecte de la rue est Leonard Fontaine et il l’a construit en 1826. Depuis sa construction et pendant La Belle Epoque cette rue était une espace bourgeoise. La rue se donne sur le Boulevard de Clichy, un des grands boulevards dans le style modern d’Haussmann, qui sont des centres populaire pour le commerce et l’urbanisation. C’était marqué par des ateliers, des appartements et même un théâtre. Le dessinateur Paul Gavarni habitait ici pendant presque dix ans. En 1867 elle était l’emplacement de la légation du Venezuela. Entre 1887 à 1893, la rue a été fréquentée par l’artiste Toulouse-Lautrec pour rendre des visites à son ami d’enfance le docteur Henri Bourges. L’atelier du peintre René Grenier se trouvait là et en 1893 Lautrec restait encore quelques temps avec son ami. L'écrivain Villiers de l’Isle Adam habitait ici de 1888 à 1889. A partir de cette rue on peut voir le célèbre Moulin Rouge qui se trouve dans le boulevard de Clichy qu’il croise. Dans la rue il y a aussi un théâtre de vaudeville populaire, Les Fantaisies-Parisien. C’était un espace de rassemblement pour des bourgeois à l’époque. Pendant La Belle Epoque le 9ème arrondissement de Paris et notamment la rue Fontaine étaient des lieux bourgeois et touristique. Ils étaient fréquemment mentionnés dans des guides touristique a cette époque.</p>
            <p>C’était tout a fait logique que les Forestier habitent dans cette rue parce qu’elle avait un certain prestige sociale. Avec le Moulin Rouge dans le boulevard à côté et les ateliers d’artistes dans les parages, cette rue était vivante avec toutes sortes des gens des classes bourgeoise et aristocratique. Les Forestier auraient eu l’occasion de côtoyer de nombres personnes célèbres qui fréquentaient des ateliers et le Moulin Rouge.</p>
            <p>L’appartement des Forestier, décrit dans le premier chapitre de Bel-Ami s’inscrit très bien dans la rue. Le concierge qui accueille Du Roy n’était qu’un des plusieurs dans cette rue. Et l’intérieur de la maison, marqué par le décor et la serre, serait très typique et bien placé dans cette rue. « Il assit sur un fauteuil qu’elle lui désignait. Et quand il sentit plier sou lui le velours élastique et doux du siège, quand il se sentit enfoncé, appuyé étreint par ce meuble caressant dont le dossier et les bras capitonnes les soutenaient délicatement, il lui sembla qu’il entrait dans une vie nouvelle et charmante, qu’il prenait possession de quelque chose de délicieux, qu’il devenait quelqu’un qu’il était sauvé. » (Bel-Ami, Ch. 2). Maupassant met les Forestier dans la rue Fontaine parce qu’elle est un espace d’affluence et d’importance pendant la Belle Epoque.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <note type="mapmarker">
            <placeName type="street">Rue Fontaine</placeName>
            <geo>2.333733 48.882139</geo>
            <p>La rue Fontaine se trouve dans le 9ème arrondissement de Paris.  L’architecte de la rue est Leonard Fontaine et il l’a construit en 1826.  Pendant La Belle Epoque elle était le site des appartements bourgeoise, des ateliers artistique et des théâtres. « Forestier se leva : « Eh bien, adieu alors.  Å demain. N’oublie pas ? 17, Rue Fontaine, sept heurs et demie.  –C’est entendu ; à demain. Merci » Ils se serrent la main, et le journaliste s’éloigna. »</p>
         </note>
         <div type="images">
            <figure xml:id="fig1">
               <graphic url="../images/ruefontaine1.jpg"/>
               <head>Rue Fontaine et Rue Douai</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Notrefamilie.com</note>
               <figDesc>Black and white postcard depicting the intersection of two Parisian streets </figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig2">
               <graphic url="../images/ruefontaine2.jpg"/>
               <head>Rue Fontaine : [photographie de presse] / Agence Meurisse</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Gallica</note>
               <figDesc>La Rue Fontaine with a view of the Moulin Rouge nightclub</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig3">
               <graphic url="../images/ruefontaine3.jpg"/>
               <head>Rue Fontaine</head>
               <note type="attribution"/>
               <figDesc>Black and white postcard depicting the street</figDesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig4">
               <graphic url="../images/ruefontaine4.jpg"/>
               <head>Montmartre: Cabaret du Ciel et de l'Enfer 42 rue Fontaine,1900</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of Gallica</note>
               <figDesc>Sepia photograph of the shops along the street</figDesc>
            </figure>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
