<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rue de Verneuil </title>
            <author>Sarah Coblentz</author>
            <author>Samantha Shelton</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Penn State University</publisher>
            <date when="2014">Fall 2014</date>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <relatedItem>
               <bibl>
                  <author>Maupassant's</author>
                  <title>Bel-Ami</title>
                  <citedRange unit="chapter" n=""/>
               </bibl>
            </relatedItem>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="article">
            <q>“Alors le souvenir lui vint de Mme de Marelle et, se rappelant qu’elle l’avait prié de la venir voir, il se présenta chez elle un après-midi qu’il n’avait rien à faire…Il sonnait à sa porte à deux heures et demie. Elle habitat rue de Verneuil, au quatrième” (Maupassant)</q>
            <p>La Belle Époque au Paris représentait le produit d’une société qui est passée d’aristocratique à la bourgeoise et est maintenant profiter des tous les avantages des innovations modernes. La rue de Verneuil dans le septième arrondissement est un lieu où les personnes de la haute société ont habité pendant la Belle Époque parce que le quartier vient de l’aristocratie. La rue a été créé n 1640 et elle tire son nom du duc Henri de Bourbon-Verneuil qui était un des fils légitimes d’Henri IV (Hillairet). Il est approprié que la rue soit nommée d’après un membre d’une famille royale parce que la vieille aristocratie a vécu là et maintenant au cours de la Belle Époque, il était l’un des quartiers les plus estimé. C’était un quartier très chic avec des différentes personnes de l’haute bourgeoisie, mais le facteur unificateur est de l’arget. La présence simultanée des commerçants, des fonctionnaires, des intellectuels, des religieux, des héritiers, des militaires, donne au septième un sentiment de la diversité (Société D’histoire).</p>

            <p>Ce quartier, qui s’appelle le Faubourg Saint-Germain, apparaît à la fois comme un quartier très raffiné et comme un quartier bouillonnant de passions et d’idées. Il est fondé d’une abbaye bénédictine, mais il a évolué dans un des plus beaux quartiers de Paris. Il y avait les hôtels et les jardins, mais aussi les couvents et les séminaires. La littérature romanesque a montré ce quartier avec l’aristocratie et leur attitude snob. Par exemple, le ministère de l’Exposition Universelle de 1900, Waldeck-Rousseau, était situé dans le septième arrondissement et aussi huit de ses ministres (Société D’histoire). Ce quartier était l’un des endroits populaire pour la haute bourgeoisie de vivre à Paris pendant la Belle Époque. Avec de nombreux personnages importants en termes de leur argents et statut sociales dans une région, il pourrait entrer en conflit. Les gens de l’armée et aussi l’archevêché habitaient dans le septième arrondissement qui a crée une sorte de microcosme des conflits qui déchirent la France à l’époque.</p>
            
            <p>Outre conflit, il y avait quelques progrès social important fait dans ce quartier pendant la Belle Époque. La création d’un Ministère du Travail a installé à l’ancien archevêché en 1907. Le Musée Social a aussi fondée en 1894 pour préserver les documents du pavillon d’économie sociale de l’Exposition Universelle de 1889 (Vallois). Alors le quartier est devenu non seulement un lieu pour les riches de vivre.</p>
            
            <p>Le septième arrondissement n’était pas uniquement un quartier noble. Aux marges du quartier traditionnel, il y avait des amateurs de haut goût, plus curieux et plus ouverts. Cette idée se reflète dans la Société Nationale des Beaux-Arts, fondée en 1890 par Ernest Meissonier qui habitait dans ce quartier. À cette époque de nombreux journaux différents sont sortis de cet arrondissement ainsi. Ce quartier n’avait pas beaucoup d’industries, juste les petits métiers et des artisans (Silvestre). Enfin, le septième arrondissement pendant la Belle Époque était un peu comme un petit monde et la rue de Verneuil faisait partie de ceci.</p>

            <p>Dans<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>de Guy de Maupassant qui a publiée en 1885, l’amant du personnage principal, George Duroy habite à la rue de Verneuil. La résidence de Madame de Marelle est introduite au cinquième chapitre, quand George Duroy lui visite. Le mari de Madame de Marelle est inspecteur de la ligne du Nord et il habite au Paris seulement huit jours par mois. Il a un bon travail du gouvernement, qui s’inscrit dans l’image du quartier que nous avons vu dans le Belle Époque. Il doit faire beaucoup d’argent et est donc en mesure de s’offrir un bel appartement dans un des quartiers les plus chics de Paris. Quand Duroy arrive, il entre une &lt;&lt;pièce assez grande, peu meublée et d’aspect négligé&gt;&gt; (Maupassant, 81) où il attend sa nouvelle maîtresse. L’appartement de Madame de Marelle semble dérangé et un peu négligés. Elle a les peintures sur les murs, mais il semble qu’elles sont juste là parce que c’est ce que vous faites. Elle a l’apparence d’une dame de la haute société aristocratique, mais derrière la façade, elle est moins raffinée et beaucoup plus comme Duroy. Lorsque Duroy a visité ses parents à la campagne, il se sentait beaucoup plus à l’aise et confortable, montrant qu’il est vraiment un garçon de la campagne au cœur derrière l’homme bourgeois. Je pense que c’est l’un des facteurs qui attire Duroy et Mme de Marelle à l’autre. Il est également significatif que Duroy visite Mme de Marelle à sa maison et voit à part de sa façade d’être seulement une femme de la haute société et il l’a attire un peu plus loin de sa sphère habituelle.</p>
            
            <p>L’appartement de Madame de Marelle est le cadre dans lequel la relation entre elle et Duroy augmente, d’une relation platonique et aimable à un dont ils ne sont pas seulement des amis. Ils commencent leur idylle. Duroy rendre visite à Madame de Marelle et sa fille, Laurine. La relation entre les trois se développe, même avec la petite-fille, Laurine. Ils jouent ensemble pendant sa « seconde visite au bout de quelques jours » (Maupassant). Duroy continue leur rendre visite pendant quelques semaines, jusqu’à ce que mari de Mme de Marelle soit retourné. Après, elle a achète un nouvel appartement pour elle et son amant. L’appartement de Madame de Marelle est dans le quartier de la vieille aristocratie, mais le nouvel appartement est plus dans le domaine prometteur de la bourgeoisie, le lieu où Duroy veut être. Maintenant que nous avons abordé la rue de Verneuil crée par Maupassant dans<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>, nous pouvons le voir dans son contexte réel de la Belle Époque.</p>
            
            <p>Depuis la création de la rue en 1640, presque au centre de Paris, la rue de Verneuil a vu tellement des changements pendant son histoire. À partir des immeubles et des bâtiments crées par des styles d’architectures divers, se présenter des nouvelles structures, spécifiquement les hôtels particuliers. Un hôtel particulier, un terme qui origine en 1698 par Martin Linster, est un type de logement, qu’est trouvé en France, la Suisse, et la Belgique. Le bâtiment est décrit comme une maison luxueuse, mais ce n’est pas habité que par juste une seule famille (Mitrofanoff). La plupart des hôtels particuliers semblent comme un urbain appartement, où les appartements dans le bâtiment sont loués ou vendus à des familles riches. C’est un type d’habitation qui était associé avec la classe de la bourgeoise. Son association dérive du luxe et du style de l’hôtel.</p>
            
            <p>Alors, il y a quelques hôtels particuliers situés dans la rue de Verneuil. Un hôtel en particulier est l’Hôtel de Bouville qui a trouvé à la rue de Verneuil, 13 et 15. Avant l’hôtel, il y avait une académie de manège à sa place. Cette maison a été remplacé, vers 1780, par l’Hôtel de Bouville. Ce bâtiment, le plus connu dans la rue, a construit en 1780, devenu la mairie du 10ème arrondissement en 1804. Jusqu’à 1834, ce reste la municipalité de l’arrondissement, mais elle partit pour s’installer dans des locaux plus vastes. Alors, l'hôtel s’est transformé en hôtel particulier où les appartements sont loués ou vendus à des individus de l’haute bourgeoisie (Gady). Il y avait d’autres bâtiments notables dans cette rue. Au numéro 27 était l’hôtel particulier du comte de Soyécourt qui fut décapité pendant la révolution française. Au numéro 33, c’était les restes d’un hôtel dont les locataires inclurent une courtisane célèbre sous Louis XV et un des ministres. Les éléments spécifiques du bâtiment comprennent une très jolie cour, des arcades, une frise, des coquilles, des pilastres, des mascarons, et des ferronneries de la façade sur la rue (Atget, Eugène). Au 1775, l’ancien Hôtel du marquis de Saint-Thierry est devenu au numéro 47 l’Hôtel Montesquieu. Finalement aux numéros 60 à 68, les bâtiments ont été occupés par l’intendance militaire de la division de Paris depuis le règne de Louis-Philippe jusqu’en 1905 environ (Hillairet).</p>
            
            <p>En plus de ces hôtels spécifiques, il y avait beaucoup d’hôtels particuliers qui bordaient la rue. Pour exemple, aux numéros 3 et 5 se sont situés les restes d’un hôtel du milieu du XVIIIe siècle. Au numéro 21 se trouvait l’Hôtel de Montchevreuil avec les mascarons et guirlandes de la façade. Aux numéros 23, 29, et 30 ils y avaient les anciens hôtels aussi. Alors, on peut imaginer une rue bordée d’hôtels particuliers et de vieux hôtels qui ont été transformés en appartements (Gady). L’appartement de Mme de Marelle est un exemple d’un hôtel particulier dans<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>, mais il semble que l’appartement de Mme de Marelle n’est pas le plus beau sur la rue à cause de son intérieur râpé. En fin du compte, l’idée de la rue de Verneuil dans<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>et dans la vraie vie de la Belle Époque est comparables. Elle montre en même temps la vie de luxe vécu par les habitants de cette rue et comment cela peut parfois être juste une façade.</p>

            <p>Pendant la Belle Époque, les personnes connues habitaient à la rue de Verneuil, notamment Léo Fontan et Charles Lenepveu. Léo Fontan, un peintre, illustrateur, et décorateur, habitait au numéro six rue de Verneuil de 1904 à 1910. Il est admis à l’École des Beaux-Arts de Paris en avril 1903, qui était la raison pour laquelle qu’il s’est installé à Paris en 1904. Pendant ce temps au Paris, il a collaboré à de nombreux journaux comme<hi rend="italic">La Vie Parisienne</hi>,<hi rend="italic">Le Sourire</hi>, et<hi rend="italic">Fantasio</hi>. Fontan a aussi dessiné quelques affiches et des décors pour les Folies Bergère qui a inclus les meubles dorés (Schurr). Son travail a lui gagné de succès et ses œuvres plaisaient aux gens aisés qui vivaient juste dans son propre quartier et dans tout Paris. Charles Lenepveu, un compositeur et pédagogue, est décédé au numéro vingt-deux rue de la Verneuil en 1910. Avec sa longue carrière, il a trouvé beaucoup de succès. En 1887, il a nommé chevalier de la Légion d’honneur et puis officier en 1900. Finalement, il a aussi été élu à l’Académie des Beaux-Arts en 1896 (Gallois). Lenepveu a été impliqué dans l’art et la musique à l’apogée de la Belle Époque et il vivait dans un quartier qui était le centre de tout.</p>
            
            <p>La rue de Verneuil pendant la Belle Époque, situé dans le Faubourg Saint-Germain, il a vu quelques-uns des gens de la plus haute société. Le vieux quartier aristocratique a laissé un héritage de la richesse qui s’est poursuivie avec la haute bourgeoisie, comme Mme de Marelle. Même si elle n’était pas aussi raffinée que son statut social faisait paraître, elle vivait encore dans l’un des quartiers les plus chics à Paris. La signification de cette rue dans<hi rend="italic">Bel-Ami</hi>est que Duroy s’agit de l’appartement de son amant. Il a vu passé l’extérieur de Mme de Marelle et il le tira des lieux qu’il fréquentait habituellement. En fin du compte, c’était un quartier fascinant, tout comme la relation entre Duroy et Mme de Marelle.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <note type="mapmarker">
            <placeName type="street">Rue de Verneuil</placeName>
            <geo>2.329288 48.857925</geo>
            <p>« Alors le souvenir lui vint de Mme de Marelle et, se rappelant qu’elle l’avait prié de a venir voir, il se présenta chez elle un après-midi qu’il n’avait rien à faire...Il sonnait à sa porte à deux heures et demie. Elle habitat rue de Verneuil, au quatrième » (Bel-Ami, p. 80)</p>
         </note>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl>G, W. S. "SOCIETY IN PARIS."<hi rend="italic">Chicago Daily Tribune (1872-1922)</hi>: 10. Oct 21 1882.</bibl>
               <bibl>Gady, Alexandre, and Gilles Targat.<hi rend="italic">Les Hôtels Particuliers De Paris: Du Moyen-Âge à La Belle Époque</hi>. Paris: Parigramme, 2008.</bibl>
               <bibl>Gallois, Jean-Pierre.<hi rend="italic">Musiques Et Musiciens Au Faubourg Saint-Germain</hi>. Paris:</bibl>
               <bibl>Hillairet, Jacques, and Pascal Payen-Appenzeller.<hi rend="italic">Dictionnaire Historique Des Rues De Paris</hi>. Paris: Éditions De Minuit, 1985.</bibl>
               <bibl>Mitrofanoff, Kira.<hi rend="italic">Les hotels particuliers parisiens</hi>, 10 octobre 2011.</bibl>
               <bibl>Schurr, Gérald, and Pierre Cabanne.<hi rend="italic">Dictionnaire Des Petits Maîtres De La Peinture: 1820-1920</hi>. Paris: Amateur, 2003.</bibl>
               <bibl>Silvestre De Sacy, Jacques.<hi rend="italic">Le Faubourg Saint-Germain</hi>. N.p.: Éditions Des Deux-Mondes, 1966.</bibl>
               <bibl>Société D'histoire Et D'archéologie Des VIIe Et XVe Arrondissements.<hi rend="italic">Le VIIe à La Belle époque : Guide</hi>. Paris: Musée Rodin, 1978.</bibl>
               <bibl>Vallois, Thirza.<hi rend="italic">Around and about Paris</hi>. London: Iliad, 1999.</bibl>
            </listBibl>
         </div>
         <div type="images">
            <figure xml:id="fig1">
               <graphic url="../images/verneuil1.jpg"/>
               <head>Rue de Verneuil par Eugène Atget</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of gallica.bnf.fr</note>
               <figdesc>Photograph looking down the street of Verneuil</figdesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig2">
               <graphic url="../images/vernueil2.jpg"/>
               <head>Rue De L’Université – Rue De Verneuil par Eugène Atget</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of gallica.bnf.fr</note>
               <figdesc>sepia photograph looking down the street of Verneuil</figdesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig3">
               <graphic url="../images/verneuil3.jpg"/>
               <head>Rue de l’Université – Rue de Verneuil par Eugène Atget</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of gallica.bnf.fr</note>
               <figdesc>Sepia photograph looking up the street of Verneuil</figdesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig4">
               <graphic url="../images/verneuil4.jpg"/>
               <head>Hôtel de Bouville, Rue de Verneuil 13 et 15 par Eugène Atget</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of gallica.bnf.fr</note>
               <figdesc>Antique photograph of an apartment door on the street of Verneuil</figdesc>
            </figure>
            <figure xml:id="fig5">
               <graphic url="../images/verneuil5.jpg"/>
               <head>Charles Lenepveu</head>
               <note type="attribution">Image courtesy of wikipedia</note>
               <figdesc>Black and white photograph of Charles Lenepveu</figdesc>
            </figure>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
